\section{瞿迦梨经}

\textbf{如是我闻\footnote{此经旧译见杂阿含经第 1278 经，这里的人名、地狱名等从旧译。}。一时世尊住舍卫国祇树给孤独园。于是，瞿迦梨比丘往世尊处走去，走到后，礼敬了世尊，坐在一边。坐在一边的瞿迦梨比丘对世尊说：「尊者！舍利弗、目犍连是恶欲者，受制于恶欲。」}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？此经的缘起唯将于释义中揭晓。且在释义中，\textbf{如是我闻}等已述。而在「\textbf{于是，瞿迦梨……}」等中，谁是这瞿迦梨？他又为什么前往？当答：据说，在瞿迦梨国的瞿迦梨城，瞿迦梨长者之子出家后，在父亲派人修建的寺内定居，名为「小瞿迦梨」，而非提婆达多的弟子，被认作「大瞿迦梨」的婆罗门之子。
\item 据说，世尊住于舍卫城时，二上首弟子与五百比丘一起在人间游行，当接近雨安居开始时，二人想要独居，便遣散了众比丘，持了自己的衣钵，到达此国中的此城，去到此寺。于此，他们与瞿迦梨庆慰已，便对他说：「朋友！我们将在此居住三个月，切莫要告诉任何人！」他答道「善哉」，三个月过后的一天，便早早进城宣告：「你们还不知道二上首弟子来此安居，没人以资具邀请他们！」城民们说：「尊者！你为什么不告诉我们呢？」「难道还要告诉？难道你们没看见两个比丘住着，这俩不是上首弟子吗？」
\item 他们便迅速集合，带来了熟酥、砂糖、衣布等，放在瞿迦梨跟前。他便想：「上首弟子最少欲，得知『以特意的言语而来的利养』则不受用，若不受用则会说『去给原住者』，噫！我让人拿着利养前去！」他便这样做了。二长老看了，得知由特意的言语而来，想「这些资具不适合我们，也不适合瞿迦梨」，便没说「去给原住者」，丢弃后即离开。因此，瞿迦梨生起忧恼：「如何自己不接受，也不让人给我呢？」
\item 二人便来到世尊跟前。而世尊自恣已，若自己不去人间游行，则派遣二上首弟子，说：\begin{quoting}二比丘！为众人的利益去游行！（律藏·大品第 32 段）\end{quoting}等等。这是诸如来的习行。尔时，（世尊）自己不想去，于是便再次派遣他们：「二比丘！你们去游行！」他们与五百比丘一起游行，渐次去到此国中的此城。城民们认得是长老，便准备了供品和资具，在城中搭了帐篷布施供品，并为二长老授予资具。二长老接受后，给了比丘僧团。
\item 瞿迦梨看到后，便想：「他们先前少欲，现在则为贪所胜而生恶欲，先前看起来如少欲、知足、远离一般，他们是恶欲者、现不实功德者、恶比丘。」他去往二长老那里，说「朋友！你们先前像是少欲、知足、远离一般，而现在则成了恶比丘」，便持了衣钵，立刻匆匆离去，想「我要把这事告诉世尊」，朝舍卫国的方向而行，渐次去往世尊处。即此瞿迦梨，以此原因前往，因此说「\textbf{于是，瞿迦梨比丘往世尊处走去}」等等。\end{enumerate}

\textbf{如是说已，世尊对瞿迦梨比丘说：「莫要如是，瞿迦梨！莫要如是，瞿迦梨！应使心净喜于舍利弗、目犍连，瞿迦梨！舍利弗、目犍连是端严者。」第二次……第三次，瞿迦梨比丘对世尊说：「尊者！虽然对我来说，世尊可信、可靠，然而，舍利弗、目犍连实是恶欲者，受制于恶欲。」第三次，世尊对瞿迦梨比丘说：「莫要如是，瞿迦梨！莫要如是，瞿迦梨！应使心净喜于舍利弗、目犍连，瞿迦梨！舍利弗、目犍连是端严者。」}

\begin{enumerate}\item 世尊一见他匆匆而来，经转向便知：「他前来是想骂詈上首弟子。」且当再转向于「能否遮止」时，便见到「不能，前来冒犯了二长老后，定会投生到红莲花地狱」。然而，即便见到如是，为免于「即便听到叱责舍利弗、目犍连也不加遮止」等他人的指责，并为显示指责圣者的大罪，便以「莫要如是」等方法遮止了三次。
\item 这里，\textbf{莫要如是}，即莫作是说、莫作是讲之义。\textbf{端严}，即善习。\textbf{可信}，即作为信的归趣，即是说带来净喜。\textbf{可靠}，即作为支持，即是说带来决定。\end{enumerate}

\textbf{于是，瞿迦梨比丘从坐起，礼敬了世尊，右绕而去。而离去后不久，瞿迦梨比丘全身就遍满了芥子大的疹子，长成芥子大后，变成了绿豆大，长成绿豆大后，变成了鹰嘴豆大，长成鹰嘴豆大后，变成了枣核大，长成枣核大后，变成了枣子大，长成枣子大后，变成了余甘子大，长成余甘子大后，变成了未熟的木橘大，长成未熟的木橘大后，变成了木橘大，长成木橘大后即破裂，流出脓血。于是，瞿迦梨比丘即由此病死去。且死去的瞿迦梨比丘于舍利弗、目犍连心怀嫌恨，投生到红莲花地狱。}

\begin{enumerate}\item \textbf{全身就遍满了}，即连发尖之量的地方也不留，在全身破了核后，以生发的疹子遍满。这里，因为以佛陀的威力，这样的业在诸佛面前未给予异熟，但在一离开视线所及便给予，所以在他离去后不久便起了疹子。因此说「\textbf{而离去后不久，瞿迦梨……}」。
\item 那么，若问：为什么他不就留在那里？以业的威力。因为给予机会的业势必成熟，使他不能留在那里。他被业的威力所逼迫，从坐起而去。
\item 当它们破裂时，全身如菠萝蜜成熟一般。他因肢体腐烂而遭厄难，沉沦于苦，便躺在祇园入口处。于是，来往听法的人们见到他后，都说：「可耻！瞿迦梨！可耻！瞿迦梨！行为不当，你就以自己的口而遭厄难。」护卫的天人听到后也说了声「可耻」，空居天听到护卫的天人后也如此，直至阿迦腻吒的居处，都生起了一声「可耻」。
\item 且当时，名为都卢的比丘是瞿迦梨的亲教师，证得阿那含果后便转生于净居天，他也从等至出起，听到这「可耻」，便前来教诫瞿迦梨，为令他于舍利弗、目犍连心生净喜。瞿迦梨仍不接受他的话语，反而冒犯了他，死后便投生到红莲花地狱。因此说「\textbf{于是，瞿迦梨比丘即由此病……红莲花地狱}」。\end{enumerate}

\textbf{于是，容貌殊胜的娑婆主梵天在深夜中照亮了整座祇园，往世尊处走去，走到后，礼敬了世尊，站在一边。然后，这位站在一边的娑婆主梵天对世尊说：「尊者！瞿迦梨比丘已死，而且，尊者！死去的瞿迦梨比丘于舍利弗、目犍连心怀嫌恨，已投生到红莲花地狱。」娑婆主梵天说了这些，说完这些，礼敬了世尊，右绕后，即于彼处隐没。}

\begin{enumerate}\item 这梵天是谁？又为什么前往世尊处说了这些？他在迦叶世尊的教法下，是名为 娑诃迦的比丘，成阿那含后生于净居天，在那里人们就认他作「娑婆主梵天」。而他想「我当前往世尊处提及红莲花地狱，随后，世尊将告知诸比丘，善巧于接续谈话的比丘将问彼处的寿量，世尊为作宣说，将阐明指责圣者的过患」，以此原因前往世尊处，说了这些。世尊正是如此而为，某比丘也作了提问，且因此问，便说了「\textbf{比丘！好比……}」等等。\end{enumerate}

\textbf{于是，世尊在是夜过后，告诸比丘：「诸比丘！是夜，娑婆主梵天在深夜中……诸比丘！娑婆主梵天说了这些，说完这些，右绕我后，即于彼处隐没。」如是说已，某比丘对世尊说：「尊者！红莲花地狱中的寿量有多长？」「长哉！比丘！红莲花地狱中的寿量，不能简单地用『若干年、若干百年、若干千年、若干百千年』来计算。」「尊者！那可以打个比方吗？」}

\textbf{「可以，比丘！」世尊说，「比丘！好比装在㤭萨罗大车上的二十石芝麻，随后，有人每过一百年取走一粒芝麻，比丘！以此方式，这装在㤭萨罗大车上的二十石芝麻会更快些趋于耗尽，而非一阿浮陀地狱。比丘！如是二十阿浮陀地狱为一尼罗浮陀地狱，二十尼罗浮陀地狱为一阿波波地狱，二十阿波波地狱为一阿吒吒地狱，二十阿吒吒地狱为一阿休休地狱，二十阿休休地狱为一白睡莲地狱，二十白睡莲地狱为一香睡莲地狱，二十香睡莲地狱为一青莲花地狱，二十青莲花地狱为一白莲花地狱，二十白莲花地狱为一红莲花地狱。比丘！而瞿迦梨比丘于舍利弗、目犍连心怀嫌恨，已投生到红莲花地狱。」世尊说了这些。善逝说罢，大师进一步说：}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{二十石}，即以四摩竭陀合为一㤭萨罗合，以此四合为一升，四升为一斗，四斗为一斛，四斛为一石\footnote{这里借用古代的计量单位来翻译 pattha, āḷhaka, doṇa, mānikā, khāri，依次作「合、升、斗、斛、石」，读者略其进制可也。}，即以此石作二十石。\textbf{阿浮陀地狱}，并没有单独名为阿浮陀的地狱，而是就在无间地狱中，以阿浮陀之数煎熬之处为「阿浮陀地狱」，\textbf{尼罗浮陀}等处也是如此。
\item 这里，亦当如是知此年数：正如一千万为一俱胝，如是一千万俱胝为一般俱胝，一千万般俱胝为一俱胝般俱胝，一千万俱胝般俱胝为一那由他，一千万那由他为一尼那由他，一千万尼那由他为一阿浮陀，随后，二十倍为一尼罗浮陀，一切处都是如此。而有些人说「彼彼处由悲伤之各异、惩处之各异而得此等名称」，另有人说「这些即是寒冷地狱」。
\item \textbf{进一步}，是就与显明此义与特殊之义相关的偈颂而说。因为依于文本，在所说的二十颂中，唯有「十万又」一颂\footnote{即第 666 颂。}为显明此义，其余唯显明特殊之义，而最后的二颂在「大义注」中未予裁断，因此我们说「二十颂中」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{663} {\footnotesize 〔PTS 657〕}}

\textbf{「对于已生之人，有斧生其口中，\\}
\textbf{「愚人说恶语时，以之砍伤自己。}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{斧}，即以砍伤自己之义而与斧相似的粗恶之语。\textbf{砍伤}，即掘断被称为善根的自身之根。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{664} {\footnotesize 〔PTS 658〕}}

\textbf{「若赞美应受责备者，或责备应受赞美者，\\}
\textbf{「他便以口积累厄运，以此厄运，他不得快乐。}

\begin{enumerate}\item \textbf{或责备应受赞美者}，即对以最上之义应受赞美之人，他提出恶欲等指责之。\textbf{厄运}，即罪过。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{665} {\footnotesize 〔PTS 659〕}}

\textbf{「若在投骰子时输财，这厄运是小事，\\}
\textbf{「哪怕是全部，哪怕连自己一起，\\}
\textbf{「若对善逝们生起恶意，这才是更大的厄运。}

\begin{enumerate}\item \textbf{在投骰子时}，即在赌博嬉戏投骰子时。\textbf{哪怕是全部，哪怕连自己一起}，即哪怕是自己全部的财产，连同自己一起。\textbf{善逝们}，即由善妙而行及由行至善妙之处而得名「善逝」的佛、辟支佛、声闻等。\textbf{生起恶意}，即是说对他而言，这恶意才是更大的厄运。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{666} {\footnotesize 〔PTS 660〕}}

\textbf{「十万又三十六尼罗浮陀，及五阿浮陀\footnote{这里的尼罗浮陀、阿浮陀都作为数字解，但和经中先前所述的寿量不合，姑且存疑。}，\\}
\textbf{「谴责圣者之人以恶的语、意针对已，进入地狱。}

\begin{enumerate}\item 为什么？因为「十万又……进入地狱」，因为以年数计，有若许时间，\textbf{谴责圣者之人以恶的语、意针对已，进入地狱}这些时间，即是说在那里煎熬。这是略举红莲花地狱中的寿量。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{667} {\footnotesize 〔PTS 661〕}}

\textbf{「不实语者进入地狱，或做了却说『我没做』的也是，\\}
\textbf{「这两者死后都一样，在别处成为下劣之业的人。}

\begin{enumerate}\item 现在，为以别的方法分别「若对善逝们生起恶意，这才是更大的厄运」之义，说了此颂。这里，\textbf{不实语者}，即因指责圣者作虚妄语者。\textbf{地狱}，即红莲花等。\textbf{死后都一样}，即从此离开后，都一样投生到地狱。\textbf{别处}，即别的世间。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{668} {\footnotesize 〔PTS 662〕}}

\textbf{「若冒犯无恶之人、清净无秽之人，\\}
\textbf{「恶便落回到这愚人，如逆风扬起细尘。}

\begin{enumerate}\item 且更有「若冒犯……」。这里，当知以无有恶意为\textbf{无恶}，以无有无明之垢为\textbf{清净}，以无有恶欲为\textbf{无秽}。或者此中也可如是连结：由无恶故清净，由清净故无秽。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{669} {\footnotesize 〔PTS 663〕}}

\textbf{「若从事于各种贪，以言语指责他人，\\}
\textbf{「无信、贪婪、不慷慨、悭吝，从事于诽谤。}

\begin{enumerate}\item 如是证明了对善逝们的恶意有更大的厄运，现在则说名为「遮止事颂\footnote{遮止事颂 \textit{vāritavatthugāthā}：锡兰本与 PTS 作「急速事颂 \textit{turita°}」。}」的十四颂。据说，由大目犍连尊者为教诫将死的瞿迦梨而说，有些则说「由大梵天」。其中，为与此经统摄到一起，而有此总说：「若从事于各种贪」等等。
\item 这里，在第一颂中，先说由被指认为「各种\footnote{guṇa 有「各种」的意思，见\textbf{犀牛角经}第 50 颂的译注。}」故，或由多次转起故，贪本身即\textbf{各种贪}，即渴爱的同义语。\textbf{不慷慨}\footnote{义注将「慷慨」解作「知语」，见\textbf{摩伽经}第 492 颂的译注。}，即不知语，甚至不接受世尊的教诫。\textbf{悭吝}，即以五种悭吝。\textbf{从事于诽谤}，即欲分裂上首弟子。其余自明。
\item 这即是说：朋友瞿迦梨！若像你这样从事于各种贪，无信、贪婪、不慷慨、悭吝，从事于诽谤，他就以言语指责其他不应受指责之人，因此我说「险口者」等如下三颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{670} {\footnotesize 〔PTS 664〕}}

\textbf{「险口者！不实者！非圣者！杀胎者！恶者！作恶作者！\\}
\textbf{「人边者！厄运者！贱生者！不要在此多说！你是堕地狱者。}

\begin{enumerate}\item 这是其中非自明之词的语义：\textbf{险口者}，即口不正者。\textbf{不实者}，即偏离实际、虚妄语者。\textbf{非圣者}，即不善人。\textbf{杀胎者}，即杀害生命者、摧毁增长者。\textbf{人边者}，即边际之人。\textbf{厄运者}，即不幸之人。\textbf{贱生者}，即佛陀的贱生子。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{671} {\footnotesize 〔PTS 665〕}}

\textbf{「你反坌尘垢以致不利，你呵责善人，犯罪者！\\}
\textbf{「行了许多恶行，你会长时去向堕处。}

\begin{enumerate}\item \textbf{反坌尘垢}，即对自身抛撒烦恼尘垢。\textbf{堕处}，即坑渊，文本也作 papātaṃ，其义相同，也作 papadaṃ，意即大地狱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{672} {\footnotesize 〔PTS 666〕}}

\textbf{「因为没有人的业会消失，它一来，主人就得到它，\\}
\textbf{「在他世，愚钝的犯罪者在自身中见到苦。}

\begin{enumerate}\item 在「\textbf{它一来}」中，「一 \textit{ha}」字是不变词，「它 \textit{taṃ}」即此善不善业，或者，hataṃ 即已至、已行道，即已积集之义。\textbf{主人}，即由造作而为这业的主人。因为他就得到它，即是说他的业不会消失。且因为他得到，所以\textbf{在他世，愚钝的犯罪者……苦}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{673} {\footnotesize 〔PTS 667〕}}

\textbf{「他去到铁矛、带有刃口的铁枪击打之处，\\}
\textbf{「然后，食物是与之相当的炽热铁丸。}

\begin{enumerate}\item 现在，为阐明愚钝者所见之苦，说了此颂。这里，先说前半颂之义：就此\textbf{铁矛击打之处}，\textbf{他去到}如世尊所说的\begin{quoting}诸比丘！狱吏们对其行以名为「五种捆缚」之刑。（中部·贤愚经第 250 段）\end{quoting}之处，且当如是去时，被令卧在炽燃的铜地上，被狱吏们在五处捶打炽热的被称为标枪的\textbf{带有刃口的铁枪}而去，就此，世尊说：\begin{quoting}他们在手中钻入炽热的铁枪。（同上）\end{quoting}等等。
\item 随后是另半颂：在那里煎熬了若干千年后，为经历剩余的果报，渐次来到灰水河畔，就此而说：\begin{quoting}他们在口中投入炽热的铁丸，在口中洒以炽热的铜水。（同上）\end{quoting}这里，\textbf{铁}，即铜。\textbf{丸}，即状如木橘。且当知此中以铁摄铜水，以其它摄铁丸。\textbf{与之相当}，即随适于所作的业。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{674} {\footnotesize 〔PTS 668〕}}

\textbf{「当说时，不甜蜜地说，不热心，不作为救护而来，\\}
\textbf{「他们躺在炭火的卧具上，进入烈火燃烧之处。}

\begin{enumerate}\item 在随后的几颂中，\textbf{不甜蜜}，即\textbf{当}狱吏们\textbf{说}「捉、打」等\textbf{时}，不\textbf{说}甜蜜之语。\textbf{不热心}，即不笑脸相对急忙赶来，不笑脸相迎，即是说唯带着厄难前来。\textbf{不作为救护而来}，即不是作为救护、庇护、皈依而来，即是说捉着、打着而来。
\item \textbf{他们躺在炭火的卧具上}，即当上到炭火之山，他们要在炭火的卧具上躺上数千年。\textbf{烈火燃烧之处}，即周遭燃烧，并在所有方向烧有烈火。\textbf{进入}，即当被抛进大地狱即沉没。大地狱，即（增支部）所说的「四隅」，站在一百由旬之外，见者的双眼灼裂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{675} {\footnotesize 〔PTS 669〕}}

\textbf{「且被网罩住，在那里用铁锤击打，\\}
\textbf{「他们去到弥漫如大雾般的盲目的暗黑。}

\begin{enumerate}\item \textbf{且被网罩住}，即被铁网包裹后，如猎鹿人击打鹿一般，这是（中部）天使经中未提及的刑罚。\textbf{他们去到盲目的暗黑}，即他们去往以令不可见为\textbf{盲目}、由浓厚的黑暗而被称为\textbf{暗黑}的名为「烟唤」的地狱。据说，他们在那里嗅到刺鼻的烟后，双眼裂开，因此说是「盲目」。\textbf{弥漫如大雾般}，即这盲目的暗黑如大雾般弥漫之义。文本也作 vitthatañ。这也是天使经中未提及的刑罚。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{676} {\footnotesize 〔PTS 670〕}}

\textbf{「然后，进入烈火燃烧的铜制的釜中，\\}
\textbf{「在其中长时地煎熬，在火堆中翻滚。}

\begin{enumerate}\item 这铜釜以大地为边界，四那由他及二十万由旬深，其中充满了铜。\textbf{翻滚}，即是说忽上忽下地行进，煎熬至生起泡沫。当知这唯如天使经中所述。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{677} {\footnotesize 〔PTS 671〕}}

\textbf{「然后，在脓血混杂中，犯罪者在那里被煎熬，\\}
\textbf{「举凡所到之处，在那里，触碰都是折磨。}

\begin{enumerate}\item \textbf{在脓血混杂中}，即在脓血混杂的铜釜中。\textbf{所到}，即所行。文本也作 abhiseti，即举凡所依、所靠之处之义。\textbf{折磨}，即受逼恼。文本也作 kilijjati，即成腐烂之义。\textbf{触碰}，即被这脓血所触。这也是天使经中未提及的刑罚。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{678} {\footnotesize 〔PTS 672〕}}

\textbf{「在虫聚的水中，犯罪者在那里被煎熬，\\}
\textbf{「连可去的堤岸都没有，因为整个锅全一样。}

\begin{enumerate}\item \textbf{虫聚}，即虫的住处。在天使经中，这铜釜也被称为「粪地狱」，在那里，蚊子般的生类咬开跌落者的皮肤等，噬其骨髓。\textbf{连可去的堤岸都没有}，即没有可以离开的堤岸。文本也作 tīravam atthi，其义相同。\textbf{因为整个锅全一样}，因为由于被倒置在此釜的上半部分，整个便器各处都一样，所以没有可以离开的堤岸。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{679} {\footnotesize 〔PTS 673〕}}

\textbf{「他们进入锋利的剑叶林，肢体被完全割截，\\}
\textbf{「用钩子钩住舌头，反复切割后再击打。}

\begin{enumerate}\item \textbf{剑叶林}唯如天使经中所述。因为它从远处看，如迷人的芒果林，于是，地狱众生因贪进入其中，随后，它们的叶子因风摇落，割截肢体，因此说「\textbf{他们进入……肢体被完全割截}」。\textbf{用钩子钩住舌头，反复切割后再击打}，狱吏们迅速跑进那剑叶林中，用钩子拖出跌落的妄语地狱众生的舌头，好比人们在地上敷展新鲜的兽皮，用木桩捶打，如是捶打已，用斧劈开，切出一块块后击打，而被切出的块又再再生长。文本也作 āracayāracayā，即反复回转之义。这也是天使经中未提及的刑罚。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{680} {\footnotesize 〔PTS 674〕}}

\textbf{「然后，他们去到带着刃口、带着刀锋的危险的灰河，\\}
\textbf{「愚钝的作恶者作了恶，在那里坠落。}

\begin{enumerate}\item \textbf{灰河}，即天使经中所说的河：大灰水河。据说，它视如恒河，水流洪大。于是，地狱众生想着「我们要洗澡、我们要喝水」，便坠落其中。\textbf{带着刃口、带着刀锋}，据说，此河上下两岸，如依次置有带着刃口的刀锋而立，因此说其「带着刃口、带着刀锋」。因希望水，\textbf{他们去到}这带着刃口、带着刀锋之中，即跟随之义。且当如是而去时，为恶业逼迫，\textbf{愚钝}的愚人\textbf{在那里坠落}之义。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{681} {\footnotesize 〔PTS 675〕}}

\textbf{「黑色与斑点的狗和渡鸦群撕咬着那里的悲泣者，\\}
\textbf{「还有贪婪的豺，而秃鹫和鸦则啄击着。}

\begin{enumerate}\item \textbf{黑色与斑点}，这应与\textbf{狗}结合，即是说黑色与斑点色的狗在撕咬。\textbf{渡鸦群}，即黑色的乌鸦群。\textbf{贪婪}，即强烈地生起贪求，有人说作「大鹫 \textit{mahāgijjhā}」。\textbf{鸦}，即非黑色的乌鸦。这也是天使经中未提及的刑罚，而在那里已述者则在此未提及，当知这些作为此等的前后分亦已提及。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{682} {\footnotesize 〔PTS 676〕}}

\textbf{「于此，这犯罪之人所得的生活实在是艰难，\\}
\textbf{「所以于此，在余下的生命中人应尽义务，切莫放逸！}

\begin{enumerate}\item 现在，在显示了所有地狱生活后，为作教诫，说了此颂。其义为：\textbf{于此}地狱，\textbf{这犯罪之人所得的}种种品类刑罚的\textbf{生活实在是艰难}，\textbf{所以于此，在余下的生命中}，即因命相续的存在，尚住立于此世间时，\textbf{人应}以履行皈依等的善业而\textbf{尽义务}。且当行义务时，唯应以常恒之行而行，\textbf{切莫放逸}，不应犯须臾的放逸。
\item 这是此中积累的释义。而因为所说之余的字词由所说之理及意义自明之故，极易知晓，所以未作逐词的解释。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{683} {\footnotesize 〔PTS 677〕}}

\textbf{「陷入红莲花地狱者，已由知者们计算其芝麻量，\\}
\textbf{「计有五那由他俱胝，以及另外的一千二百俱胝。}

\subsection\*{\textbf{684} {\footnotesize 〔PTS 678〕}}

\textbf{「于此所说的地狱之苦，当在那里长久居住，\\}
\textbf{「所以，在清净、端严的善德者中，应常常守护语意。」}

