\section{最上八颂经}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？据说，当世尊住舍卫国时，种种外道集会后，显明各自的见，「此是最上、此是最上」，引发纷争后，他们便告知国王。国王便教人召集了许多生盲者，命令道：「给他们看象！」王臣们便教人召集了盲人，让象在前方卧倒，说：「你们看！」他们便抚摸了象的各个肢体。
\item 随后，国王问「我说，象是什么样子」，那摸了象鼻的便说：「大王！好比犁梁。」那些摸了象牙等的便指责这人道「先生！莫在国王前说谎」，而说「大王！好比墙上的挂钩」等等。国王全都听完后，便遣散了诸外道：「你们的教义便是如此。」
\item 某位乞食者知晓了经过，就告知世尊。世尊即于此事因缘，告诸比丘，说「诸比丘！好比众生盲者不了知象，抚摸了各个肢体而起争论，如是众外道不了知以解脱为边际的法，执取各自的见而起争论」，为开示法，说了此经。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{803} {\footnotesize 〔PTS 796〕}}

\textbf{以「最上」住于诸见，人将其置于世间之上，\\}
\textbf{他说其余一切较此「卑下」，所以不能超越争论。}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{以「最上」住于诸见}，即执持「此是最上」已，住于各自的见。\textbf{置于之上}，即将自己的大师等置于最胜。\textbf{他说其余一切较此「卑下」}，即除了自己的大师等，其余的一切相较于此，他说「此是卑下」。\textbf{所以不能超越争论}，职此之由，他便不能超越见的纷争。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{804} {\footnotesize 〔PTS 797〕}}

\textbf{凡他在自身所见、所闻、戒禁或所觉中见到的利益，\\}
\textbf{他即于此执持之，而视其余的一切为下劣。}

\begin{enumerate}\item 第二颂之义为：且如是未超越者，在\textbf{所见、所闻、戒禁或所觉}等这些依处中，\textbf{见到}被称为生起的见的先前所说品类的\textbf{自身}的\textbf{利益}，\textbf{他即于此}以自己的见执著为「此是最胜」，\textbf{而视其余的一切}，即别的大师等，\textbf{为下劣}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{805} {\footnotesize 〔PTS 798〕}}

\textbf{凡依止者视其余为卑下，善人们说这是系缚，\\}
\textbf{所以比丘不应依止所见、所闻、所觉或戒禁。}

\begin{enumerate}\item 第三颂之义为：且对如是见者，\textbf{凡依止}自己的大师等\textbf{者，视其余}别的大师等\textbf{为卑下}，而\textbf{善人们说}此知见只\textbf{是系缚}，即是说束缚。正因为此，\textbf{所以比丘不应依止所见、所闻、所觉或戒禁}，即是说不应执著。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{806} {\footnotesize 〔PTS 799〕}}

\textbf{不应以智，或者以戒禁，在世间构建见，\\}
\textbf{不应表示自己相等，也不应认为卑下或殊胜。}

\begin{enumerate}\item 第四颂之义为：不仅不应依止所见、所闻等，而且\textbf{不应在世间构建}、生成更多未生的\textbf{见}。有哪些呢？\textbf{以智，或者以戒禁}，即不应构建以等至之智等或以戒禁构建的见。且不仅不应构建见，而且\textbf{不应}出于慢，以生等依处\textbf{表示自己相等，也不应认为卑下或殊胜}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{807} {\footnotesize 〔PTS 800〕}}

\textbf{舍弃了执取，无所取著，他也不依止智，\\}
\textbf{他在异议中不追随群体，他也不认可任何见。}

\begin{enumerate}\item 第五颂之义为：既如是不构建见且不起慢，\textbf{舍弃了执取，无所取著}，即于此舍弃了先前已执取者，更不执取其它，于所说品类的\textbf{智}，\textbf{不}作两种\textbf{依止}。且当不作时，\textbf{他在异议中}，在为种种见分裂的有情中，\textbf{不追随群体}，以欲等而成非趣法\footnote{以欲等而成非趣法：据菩提比丘注 1830，见\textbf{增支部}第 4:17 第一非趣经：「由欲、嗔、怖畏、痴而违犯法。」}，于六十二见\textbf{也不认可任何见}，即是说不退回。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{808} {\footnotesize 〔PTS 801〕}}

\textbf{若其于此两端、有与无有、此世或他世已无誓愿，\\}
\textbf{于诸法抉择已，他已无任何摄取的住著。}

\begin{enumerate}\item 现在，为赞扬上颂所说的漏尽者，说了以下三颂。这里，\textbf{两端}，即先前所说的触等类\footnote{触等类：即触与触集等的两部分，见\textbf{洞窟八颂经}第 785 颂注。}。\textbf{誓愿}，即渴爱。\textbf{有与无有}，即再再的有。\textbf{此世或他世}，即自己自体等类的此世，或他人自体等类的别处。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{809} {\footnotesize 〔PTS 802〕}}

\textbf{于此，他于所见、所闻或所觉已无些许遍计的想，\\}
\textbf{这无取于见的婆罗门，在此世间，谁与同类？}

\begin{enumerate}\item \textbf{于所见}，即于所见之清净。所闻等仿此。\textbf{想}，即由想等起的见。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{810} {\footnotesize 〔PTS 803〕}}

\textbf{他们不设想，不预设，他们也不接受诸法，\\}
\textbf{婆罗门不被戒禁引领，已到彼岸，不再返回而如如。}

\begin{enumerate}\item \textbf{他们也不接受诸法}，即如是，他们以「唯此是谛，余皆虚妄」不接受六十二见之法。\textbf{已到彼岸，不再返回而如如}，即已到涅槃彼岸，不再去往以彼彼道舍弃的烦恼，且以五种行相而如如\footnote{以五种行相而如如：如\textbf{大义释}云：于可意、不可意如如，以舍弃而如如，以已度而如如，以解脱而如如，彼名称而如如。}。其余自明。\end{enumerate}

