\section{老经}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？一时，世尊在舍卫国度过雨安居后，对于诸佛，有身体康健、施设未生起的学处、调御可调伏者、为相关的事由谈论本生等人间游行的理由，虑及这些，便出发作人间游行。当渐次游行时，便在晚上到达沙计多，进入漆林。沙计多的居民听后，想「现在不是去见世尊的时候」，当夜转亮时，便持了花鬘、芳香等去到世尊跟前，作了供养、礼拜、问候等，围绕而立，直到世尊入村的时间。
\item 于是，世尊为比丘僧团随从，便入村乞食。某位沙计多的富裕婆罗门正从城中离开，在城门看到了他。看到后便生起了爱子之情，悲泣道「孩子！我好久没见你」，迎面而来。世尊便告知诸比丘：「诸比丘！这婆罗门想做什么，就让他做，不要遮止。」婆罗门如舐犊的母牛般而来，从前后左右四周抱住世尊的身体，说着「孩子！好久没见你，好久没有你」。而他如果不这么做，他会心碎而死。他对世尊说：「世尊！我能布施食物给与您一起来的比丘们，请您摄受我！」世尊便以默然而同意。
\item 婆罗门取了世尊的钵走在前面，派人告诉婆罗门尼：「我的孩子来了，设好座位。」她照做后，看着来人而立，当看到刚到半路的世尊后，生起了爱子之情，「孩子！我好久没见你」，捉着双脚嚎啕大哭，带回家后，恭敬地供以食物。食毕，婆罗门便取了钵。世尊知晓他们的适宜，便开示了法，当开示终了，两人都成了须陀洹。
\item 于是，他们请求世尊：「尊者！只要世尊依此城而住，当唯来我家取食。」世尊拒绝道：「诸佛不会如是唯去向固定的一家。」他们便说：「那么，尊者！与比丘僧团一起行乞后，你们仍来此进食，开示法后再返回寺庙。」世尊为摄受他们，便照做了。人们便称婆罗门、婆罗门尼为「佛父、佛母」，这家也得名「佛家」。
\item 阿难长老问世尊：「我认识世尊的父母，为什么他们却说『我是佛母、我是佛父』呢？」世尊说：「阿难！婆罗门尼与婆罗门曾连续五百生为我的父母，五百生为父母的兄嫂，五百生为（父母的）弟妹，他们是因过去的亲情而说的。」便说此颂：\begin{quoting}因过去的共住，或因现在的利益，\\如是对他而生亲情，好比水中的青莲。（本生第 2:174 颂）\end{quoting}
\item 随后，世尊在沙计多随意住了之后，再次游行，仍去了舍卫国。这婆罗门与婆罗门尼前往诸比丘处，听闻了适当的法的开示，圆满了余下的道，以无余依涅槃界而般涅槃。众婆罗门在城内集会，「我们来恭敬我们的亲族」。须陀洹、斯陀含、阿那含的优婆塞、优婆夷们也集会，「我们来恭敬我们的同法」。他们全都在灵台上堆起毯子，供养花鬘、芳香等，出城而去。
\item 世尊也在当天拂晓时分，以佛眼观察世间，得知他们入般涅槃后，了知到「当我到了那里，众人听闻法的开示后，将得法的现观」，便持了衣钵，离了舍卫国，进入火葬处。人们看到后，想「世尊来了，欲行父母的葬礼」，便礼拜后站立。城民们供养了灵台，运至火葬处，便问世尊：「应如何供养居家的圣弟子？」世尊说：「当如供养无学一般供养他们。」以此意趣，为显明他们的无学牟尼之相，说了此颂：\begin{quoting}彼无害牟尼，常调伏其身，\\到达不死境，无有悲忧处。（法句·第 225 颂）\end{quoting}且在观察了会众后，为开示随适那时的法，说了此经。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{811} {\footnotesize 〔PTS 804〕}}

\textbf{此生实在短暂，不及百年就要死去，\\}
\textbf{即便能活更久，仍会由衰老而死去。}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{此生实在短暂}，即此人类的生命，因存续之有限、自作用之有限，实在短暂、有限，亦如箭经（第 580 颂）中所说。\textbf{更久}，即超过百年。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{812} {\footnotesize 〔PTS 805〕}}

\textbf{人们忧伤于执为我者，因为资产无法永存，\\}
\textbf{看到了这分离确实存在，他不应居于俗家。}

\begin{enumerate}\item \textbf{于执为我者}，即因执为我的依处。\textbf{这分离确实存在}，即这实是存在的分离、现存的分离，即是说不能以不分离而存。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{813} {\footnotesize 〔PTS 806〕}}

\textbf{凡人以为「这是我的」，都随死亡被抛弃，\\}
\textbf{智者知晓此已，我的同仁不应倾向于我执。}

\begin{enumerate}\item \textbf{我的同仁}，即被归为「我的优婆塞」或「比丘」者，或执取佛等依处者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{814} {\footnotesize 〔PTS 807〕}}

\textbf{好比醒来的人见不到梦中的所遇，\\}
\textbf{如是，他也见不到已死亡的爱人。}

\begin{enumerate}\item \textbf{所遇}，即所遇，或先前所见。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{815} {\footnotesize 〔PTS 808〕}}

\textbf{人们被见到、被听闻，他们的名字被称及，\\}
\textbf{而对亡者，唯有名字留存，可供谈论。}

\begin{enumerate}\item \textbf{唯有名字留存，可供谈论}，即一切色等种种之法都被抛弃，只留名字，如「佛护、法护」等可思量、可谈论。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{816} {\footnotesize 〔PTS 809〕}}

\textbf{贪求于我所者不舍弃忧、悲、悭吝，\\}
\textbf{所以，得见安稳的牟尼舍弃了资产而行。}

\begin{enumerate}\item \textbf{牟尼}，即漏尽牟尼。\textbf{得见安稳}，即得见涅槃。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{817} {\footnotesize 〔PTS 810〕}}

\textbf{对内向而行、亲近远离坐处的比丘，\\}
\textbf{不在居处显示自身，人们说这对他是合适的。}

\begin{enumerate}\item 第七颂是为了显示在如是被死亡逼迫的世间中随适的行道而说。这里，\textbf{内向而行}，即令心从彼彼内向而行。\textbf{比丘}，即善妙凡夫或有学。\textbf{不在居处显示自身，人们说这对他是合适的}，即如是行道者不在地狱等类的居处显示自身，人们说这对他是合适的，意即如是他便能从此死亡中解脱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{818} {\footnotesize 〔PTS 811〕}}

\textbf{牟尼不依于一切处，不喜，也无不喜，\\}
\textbf{悲泣与悭吝之于他，好比水不著于叶。}

\begin{enumerate}\item 现在，为了赞扬如「不在居处显示自身」所阐明的漏尽者，说了此后的三颂。这里，\textbf{一切处}即十二入处。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{819} {\footnotesize 〔PTS 812〕}}

\textbf{又好比水滴之于莲叶，好比水不著于莲花，\\}
\textbf{如是，牟尼不著于所见、所闻或所觉。}

\begin{enumerate}\item 而在「\textbf{所见、所闻或所觉}」之中，当知应如是连结：\textbf{如是，牟尼不著于}所见、所闻，或此中所觉的诸法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{820} {\footnotesize 〔PTS 813〕}}

\textbf{因为除遣者不因所见、所闻或所觉而思量，\\}
\textbf{不希望以其它而清净，因为他既不染著，也不离染。}

\begin{enumerate}\item \textbf{因为除遣者不因所见、所闻或所觉而思量}，此处仍应如是连结：不因所见、所闻之依处而思量，或思量所觉的诸法。\textbf{因为他既不染著，也不离染}，既不似愚痴凡夫一般染著，也不似善妙凡夫与有学一般离染，而是由贪的灭尽而被称为「离贪」。其余一切处皆自明。当开示终了，八万四千生类得了法的现观。\end{enumerate}

