\section{前分离经}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？此经及随后的争辩争论、小阵、大阵、迅速、执杖等五经的缘起，由与正游行经的缘起中述说之法相同故，即如所述。而差别之处在于，正如在那大集会中，因顺适贪行者的众天人而说法，让「相佛」问自己问题后，说了正游行经，如是，仍在那大集会中，了知了生起「在身体分离之前，应当做些什么」之心的天人的心后，为了摄受彼等，从空中引来为一千二百五十比丘围绕的相佛，让他问自己问题后，说了此经。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{855} {\footnotesize 〔PTS 848〕}}

\textbf{「何等知见、何等戒，才能被称为寂静？\\}
\textbf{「乔达摩！请告诉我！当被问到这最上之人！」}

\begin{enumerate}\item 这里，先说在提问中，这相（佛）以\textbf{何等知见}问增上慧，以\textbf{何等戒}问增上戒，以\textbf{寂静}问增上心。其余自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{856} {\footnotesize 〔PTS 849〕}}

\textbf{「在分离之前离爱，」世尊说，「不依止前端，\\}
\textbf{「在中间不可估量，他没有预设。}

\begin{enumerate}\item 而在解答中，世尊却未同样地解答增上慧等，而是因增上慧等的威力，彼等烦恼的寂止被称为「寂静」，便以随顺种种天人的意乐显明彼等的寂止，说了以此颂为首的诸颂。这里，当知此颂为首的八颂与「我说他为寂静\footnote{即第 864 颂}」一颂相连，随后的几颂则与末句「他实被称为寂静者\footnote{即第 868 颂。}」相连。
\item 而以逐词解释之法，\textbf{在分离之前离爱}，即在身体分离之前，舍弃渴爱。\textbf{不依止前端}，即不依止过去时等的前端。\textbf{在中间不可估量}，即在现在时，也不可被「染著」等方法估量。\textbf{他没有预设}，由无有两种预设故，这阿罗汉于未来时也没有预设。当知此处应与「我说他为寂静」相连，于一切处仿此，此后也不再显示连接，我们将只解释非自明之词。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{857} {\footnotesize 〔PTS 850〕}}

\textbf{「不忿怒，不惊怖，不吹嘘，不恶作，\\}
\textbf{「思而后言，不掉举，他实为制语的牟尼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{不惊怖}，即不因未得彼彼而惊怖。\textbf{不吹嘘}，即不惯于吹嘘戒等。\textbf{不恶作}，即无有手的不安等。\textbf{思而后言}，即以考量把握后发言。\textbf{他实为制语}，即他于言语控制、制御，而说无有四种过失的言语。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{858} {\footnotesize 〔PTS 851〕}}

\textbf{「不执于未来，不忧伤过去，\\}
\textbf{「于诸触得见远离，于诸见不被引领。}

\begin{enumerate}\item \textbf{不执}，即不渴爱。\textbf{于诸触得见远离}，即于现在的眼触等看见「我」等之相的远离。\textbf{于诸见不被引领}，即不被六十二见中的任一见所引领。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{859} {\footnotesize 〔PTS 852〕}}

\textbf{「内向，不诡诈，不渴望，不悭吝，\\}
\textbf{「不鲁莽，不嫌厌，且不从事诽谤。}

\begin{enumerate}\item \textbf{内向}，即由舍弃贪等，背离彼等。\textbf{不诡诈}，即不以三种诡诈事欺骗。\textbf{不渴望}，即是说无有愿求与渴爱。\textbf{不悭吝}，即无有五种悭吝。\textbf{不鲁莽}，即无有身鲁莽等\footnote{身鲁莽等，见\textbf{慈经}第 144 颂注。}。\textbf{不嫌厌}，即因具足戒等而不嫌厌，纯粹而适意。\textbf{且不从事诽谤}，即不从事以二种行相编造的诽谤之业。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{860} {\footnotesize 〔PTS 853〕}}

\textbf{「不享受愉悦，且不存傲慢，\\}
\textbf{「柔和，富有辩才，不信，不离染。}

\begin{enumerate}\item \textbf{不享受愉悦}，即于愉悦的事物、种种爱欲，无有渴爱与亲密。\textbf{柔和}，即具足柔和的身业等。\textbf{富有辩才}，即具足学习、遍问、证得的辩才。\textbf{不信}，即对亲身证得的法，不信任何人。\textbf{不离染}，即由贪的灭尽而已离染故，现在不必离染。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{861} {\footnotesize 〔PTS 854〕}}

\textbf{「不为欲求利养而修学，也不恼怒于无利养，\\}
\textbf{「不对立，也不因渴爱而贪求众味。}

\begin{enumerate}\item \textbf{不为欲求利养而修学}，即不为愿求利养而修学经等。\textbf{不对立，也不因渴爱而贪求众味}，即不以违逆之相而成对立，不因渴爱贪求根味等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{862} {\footnotesize 〔PTS 855〕}}

\textbf{「舍，始终具念，在世间不认为是同等、\\}
\textbf{「殊胜或低下，他已没有增盛。}

\begin{enumerate}\item \textbf{舍}，即具足六支舍\footnote{六支舍，见\textbf{清净道论}·说地遍品第 157 段。}。\textbf{具念}，即从事身随观等的念。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{863} {\footnotesize 〔PTS 856〕}}

\textbf{「他已没有依止，了知了法而无依止，\\}
\textbf{「他没有对有或离有的渴爱。}

\begin{enumerate}\item \textbf{依止}，即爱、见的依止。\textbf{了知了法}，即以无常等行相了知了法。\textbf{无依止}，即如是不依止于彼等依止，以此显明「除了法之智外，没有、无有依止」。\textbf{有或离有}，即常或断。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{864} {\footnotesize 〔PTS 857〕}}

\textbf{「我说他为寂静，不关切爱欲，\\}
\textbf{「他已没有系缚，已度过爱著。}

\begin{enumerate}\item \textbf{我说他为寂静}，即我说一一颂中所说的这样的人为寂静。\textbf{已度过爱著}，即他已度过这以蔓延等相而被称为爱著的大渴爱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{865} {\footnotesize 〔PTS 858〕}}

\textbf{「他没有孩子、牲畜、田地、物品，\\}
\textbf{「在他那里，没有执取或扬弃。}

\begin{enumerate}\item 现在，为赞叹此寂静，说了「他没有孩子」等等。这里，\textbf{孩子}有亲生等四种，且当知这里以孩子等之名来说孩子和资产等。因为它们对他不存在，或者因无有彼等，孩子等不存在。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{866} {\footnotesize 〔PTS 859〕}}

\textbf{「凡夫以及沙门、婆罗门对他所说的，\\}
\textbf{「他不以为意，所以他于论议不动摇。}

\begin{enumerate}\item \textbf{凡夫以及沙门、婆罗门对他所说的}，即凡夫、一切人天与除此之外的沙门、婆罗门以贪等罪过对他所说的「染著、恶意」等。\textbf{他不以为意}，即这阿罗汉不以贪等罪过为意。\textbf{所以他于论议不动摇}，即源于此，他于责难之语不动摇。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{867} {\footnotesize 〔PTS 860〕}}

\textbf{「离贪求，不悭吝，牟尼不说上等、\\}
\textbf{「同等或下等，无思惟者不起思惟。}

\begin{enumerate}\item \textbf{牟尼不说上等}，即不将自己置于殊胜者之中，因傲慢而说「我殊胜」。另外两者亦然。\textbf{无思惟者不起思惟}，即他这样的人不起两种思惟。为什么？因为是无思惟者，即是说已舍弃了思惟。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{868} {\footnotesize 〔PTS 861〕}}

\textbf{「他在世间没有自我，也不因不存在者忧伤，\\}
\textbf{「不趣向诸法，他实被称为寂静者。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{自我}，即执取为「我所」者。\textbf{不趣向诸法}，即不以欲等趣向一切法。\textbf{他实被称为寂静者}，即他这样的最上之人被称为「寂静」，即以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，百千俱胝的天人证得了阿罗汉，须陀洹等不计其数。\end{enumerate}

