\section{迅速经}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？仍在此大集会中，有些天人生起「那么，什么是证得阿罗汉的行道」之心，为阐明此义，仍以如前的方法，让相佛问自己问题后而说。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{922} {\footnotesize 〔PTS 915〕}}

\textbf{「我问你，日种！远离以及寂静的境地，大仙！\\}
\textbf{「如何见后，比丘便涅槃，于此世间都无所取？」}

\begin{enumerate}\item 这里，首先在初颂中，在「\textbf{我问}」中，问题被分解为解释未见等。\textbf{日种}，即太阳的族属。\textbf{如何见后}，即以何原因见，即是说如何转起知见。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{923} {\footnotesize 〔PTS 916〕}}

\textbf{「名为戏论的根本，」世尊说，「『我是』等一切，他应以智慧止息，\\}
\textbf{「凡是内在的渴爱，为调伏彼等，应始终具念修学。}

\begin{enumerate}\item 于是，因为如是见者能止息烦恼，如是转起知见，便即涅槃，所以世尊为揭示此义，为以种种品类敦促此天众舍弃烦恼，说了以下的五颂。这里，先说初颂的略义为：由被称为戏论故，戏论即名为戏论，其根本即无明等烦恼，\textbf{他应以智慧止息}这\textbf{名为戏论的根本}及以「\textbf{我是}」转起的慢\textbf{等一切}。\textbf{凡是内在}生起\textbf{的渴爱，为调伏彼等，应始终具念修学}，应建立念而修学。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{924} {\footnotesize 〔PTS 917〕}}

\textbf{「任何他所证知的法，内在的或外在的，\\}
\textbf{「不应以此强势，因为这不是善人们所说的寂灭。}

\begin{enumerate}\item 如是，先在初颂中，只以阿罗汉为顶点开示了与三学有关的开示后，又为以舍弃慢作开示，说了此颂。这里，\textbf{任何他所证知的法，内在的}，即任何他所了知的家族高贵等自身的功德，\textbf{或外在的}，即他所了知的外在的阿阇黎、亲教师们的功德。\textbf{不应以此强势}，即不应以此功德强势。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{925} {\footnotesize 〔PTS 918〕}}

\textbf{「他不应以此认为更优、更劣，或是相同，\\}
\textbf{「为种种形相所触时，他不应将自己区分。}

\begin{enumerate}\item 现在，为显示此不应作的规则，说了此颂。其义为：\textbf{他不应以此}慢\textbf{认为}「我\textbf{更优}、我\textbf{更劣}或我\textbf{相同}」，且\textbf{为}这些家族高贵等\textbf{种种形相所触时}，\textbf{他不应}以「我从高贵的家族出家」等方法\textbf{将自己区分}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{926} {\footnotesize 〔PTS 919〕}}

\textbf{「他唯应寂止其内在，比丘不应从别处寻求寂静，\\}
\textbf{「对于内在寂静者，没有执取，又何来扬弃？}

\begin{enumerate}\item 如是以舍弃慢作了开示后，现在，仍以止息一切烦恼作开示，说了此颂。这里，\textbf{他唯应寂止其内在}，即他唯应寂止自身中的贪等一切烦恼。\textbf{比丘不应从别处寻求寂静}，即除了念处等，不应以别的方法寻求寂静。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{927} {\footnotesize 〔PTS 920〕}}

\textbf{「好比在大海中间，不起波浪而住立，\\}
\textbf{「如是他应住立不动，比丘不应生起任何增盛。」}

\begin{enumerate}\item 现在，为显明内在寂静的漏尽者的如性，说了此颂。其义为：\textbf{好比在大海中间}，在四千由旬之量的被称为上下分的中间，或住立于山间的大海的中间，\textbf{不起波浪而住立}、不动摇，\textbf{如是}，\textbf{不动}的漏尽者于利养等\textbf{应住立}不动摇，如如的\textbf{比丘不应生起任何}贪等的\textbf{增盛}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{928} {\footnotesize 〔PTS 921〕}}

\textbf{「开眼者已解说了调伏危难的亲证之法，\\}
\textbf{「大德！请宣说行道、波罗提木叉和三摩地！」}

\begin{enumerate}\item 现在，相佛为随喜以阿罗汉为顶点所开示的法的开示，并为问这阿罗汉的初行道，说了此颂。这里，\textbf{开眼者}，即具足开敞、无碍的五眼者。\textbf{亲证之法}，即自己证知、自己现量的法。\textbf{大德}，即以「愿您贤善」称呼世尊而说，或者即是说「请宣说您贤善、善妙的行道」。\textbf{波罗提木叉和三摩地}，即区别此行道而问，或者，他以此「行道」问道，而以另二者问戒与定。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{929} {\footnotesize 〔PTS 922〕}}

\textbf{「切勿以眼摇曳，于村谈应遮耳，\\}
\textbf{「不应贪求众味，也不应执取世间任何为我所。}

\begin{enumerate}\item 然后，因为根律仪是戒的守护，或者因为以此渐进开示所作的开示适宜彼等天人，所以，世尊为从根律仪开始显明行道，发起此初颂。这里，\textbf{切勿以眼摇曳}，即切勿因想见所未见等，以眼摇曳。\textbf{于村谈应遮耳}，即应遮耳于旁论。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{930} {\footnotesize 〔PTS 923〕}}

\textbf{「当他为触所触时，比丘不应起任何悲伤，\\}
\textbf{「不应渴望有，于诸恐怖也不应震颤。}

\begin{enumerate}\item \textbf{触}，即疾病之触。\textbf{不应渴望有}，即不应为了驱除此触而愿求欲有等的有。\textbf{于诸恐怖也不应震颤}，即于作为此触之缘的狮虎等诸恐怖也不应震颤，或者，不应震颤于其余的鼻根、意根的境域。如是即说了圆满的根律仪。或者，在显示了根律仪后，以此显示「住于林野者见、闻恐怖已，不应震颤」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{931} {\footnotesize 〔PTS 924〕}}

\textbf{「然后，食物、饮品、硬食、衣服等，\\}
\textbf{「获得后不应积贮，未获得这些时也不应焦渴。}

\begin{enumerate}\item \textbf{获得后不应积贮}，即如法地获得这些食物等中的任何时，应思「林野住者总是难以获得（这些）」，便不积贮。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{932} {\footnotesize 〔PTS 925〕}}

\textbf{「应禅修，不应游步，应戒离恶作，不应放逸，\\}
\textbf{「然后，比丘应居于安静的坐卧处。}

\begin{enumerate}\item \textbf{应禅修，不应游步}，即应乐于禅修，不应游步。\textbf{应戒离恶作，不应放逸}，即应去除手的不安等的恶作，且应以常恒行而不放逸。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{933} {\footnotesize 〔PTS 926〕}}

\textbf{「不应多睡眠，应保持警觉，热忱，\\}
\textbf{「应舍弃倦怠、伪善、戏笑、嬉戏、淫欲以及严饰。}

\begin{enumerate}\item \textbf{倦怠、伪善、戏笑、嬉戏}，即怠惰、伪善、戏笑，以及身心的嬉戏。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{934} {\footnotesize 〔PTS 927〕}}

\textbf{「不应使用阿闼婆、梦、相，以及星占，\\}
\textbf{「我的弟子不应从事鸣声、助孕、医疗。}

\begin{enumerate}\item \textbf{阿闼婆}，即阿闼婆咒语之加行。\textbf{梦}，即占梦术。\textbf{相}，即摩尼之相等。\textbf{鸣声}，即鹿等的叫声。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{935} {\footnotesize 〔PTS 928〕}}

\textbf{「比丘不应震颤于责备，被赞赏时不应高举，\\}
\textbf{「应去除贪以及悭吝、忿怒与诽谤。}

\subsection\*{\textbf{936} {\footnotesize 〔PTS 929〕}}

\textbf{「不应从事买卖，比丘在任何处不应引来指责，\\}
\textbf{「且在村中不应冒犯，不应为好乐利养而与人闲谈。}

\begin{enumerate}\item \textbf{买卖}，即\textbf{不应}与五同法者\footnote{五同法者 \textit{sahadhammika}：即比丘、比丘尼、式叉摩那、沙弥、沙弥尼。}一起，以欺诈或以愿求盈利来\textbf{从事}。\textbf{比丘不应引来指责}，即为不生起引来指责的烦恼，他不应从其他沙门婆罗门处引来对自己的指责。\textbf{且在村中不应冒犯}，即且在村中，不应以俗家的交际等冒犯。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{937} {\footnotesize 〔PTS 930〕}}

\textbf{「比丘既不应夸耀，也不应说有企图的话，\\}
\textbf{「不应变得鲁莽，不应谈论争议之论。}

\begin{enumerate}\item \textbf{企图}，即与衣等相关者，或为此目的所从事者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{938} {\footnotesize 〔PTS 931〕}}

\textbf{「不应堕入妄语，不应知而行狡诈，\\}
\textbf{「不应以活命、慧、戒禁蔑视他人。}

\subsection\*{\textbf{939} {\footnotesize 〔PTS 932〕}}

\textbf{「当被激怒时，听到沙门或凡夫们的众多话语后，\\}
\textbf{「不应以恶口回答他们，因为善人们不制造敌对。}

\begin{enumerate}\item \textbf{当被激怒时，听到沙门或凡夫们的众多话语后}，即当被激怒、被他人刺激时，听到那些沙门，或刹帝利等类，或其他凡夫的众多不可意的话语后，\textbf{不应回答}。什么原因？\textbf{因为善人们不制造敌对}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{940} {\footnotesize 〔PTS 933〕}}

\textbf{「且知晓了这法，比丘审视着，应始终具念而修学，\\}
\textbf{「了知了寂灭为寂静，在乔达摩的教法中不应放逸。}

\begin{enumerate}\item \textbf{且知晓了这法}，即知晓了这如上所述的一切法。\textbf{了知了寂灭为寂静}，即了知了寂灭为贪等的寂静。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{941} {\footnotesize 〔PTS 934〕}}

\textbf{「因为他是征服者，不被征服，得见亲证之法，而非传闻，\\}
\textbf{「所以，应当在彼世尊的教法内不放逸，始终礼敬而随学。」}

\begin{enumerate}\item 设问：什么原因不应放逸？「因为他是征服者……」。这里，\textbf{征服}，即征服了色等。\textbf{不被征服}，即不被彼等征服。\textbf{得见亲证之法，而非传闻}，即唯得见现量，而非传闻之法。\textbf{始终礼敬而随学}，即应始终礼敬，修学三学。其余一切处皆自明。
\item 而总的来说，此处以「切勿以眼摇曳」等说根律仪，以拒绝积贮「食物、饮品」等为首说资具受用戒，以淫欲、妄语、诽谤等说别解脱律仪戒，以「阿闼婆、梦、相」等说活命遍净戒，以「应禅修」说定，以「比丘审视着」说慧，以「应始终具念而修学」再次略说三学，以「比丘应居于安静的坐卧处，不应多睡眠」等说戒定慧之资助、损害的摄受与除遣。
\item 如是，世尊对相（佛）说了圆满的行道，以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，仍与「前分离经」所说的一样，而有现观。\end{enumerate}

