\section{执杖经}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？如正游行经的缘起中所说，释迦族和拘利族因为水而起纷争，世尊知晓后，想「亲族们起了争辩，噫！我去遮止他们」，便站在两军之间，说了此经。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{942} {\footnotesize 〔PTS 935〕}}

\textbf{从执杖产生怖畏，请看人的纠纷！\\}
\textbf{我将宣说如我所经历的悚惧。}

\begin{enumerate}\item 这里，初颂之义为：凡是世间生起的现法或来世的怖畏，这一切\textbf{怖畏从执杖产生}，从自己的恶行之因产生，在如是的情况下，\textbf{请看人的纠纷}，请看这释迦族等的人彼此的纠纷、伤害、恼害！如是，在指责了这敌对、邪行道的人后，以显示自己的正行道，为令其生起其悚惧，而说「\textbf{我将宣说如我所经历的悚惧}」，意即先前尚是菩萨。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{943} {\footnotesize 〔PTS 936〕}}

\textbf{看到颤栗的人类，好比少水中的鱼，\\}
\textbf{看到彼此的敌对，怖畏便进入了我。}

\begin{enumerate}\item 现在，为显示因以悚惧的品类，说了以下几颂。这里，\textbf{颤栗}，即因渴爱等震动。\textbf{看到彼此的敌对}，即看到种种有情与彼此敌对。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{944} {\footnotesize 〔PTS 937〕}}

\textbf{世间无处坚实，一切方向动荡，\\}
\textbf{希求着自己的居处，我不见未被居住者。}

\begin{enumerate}\item \textbf{世间无处坚实}，即从地狱开始，环绕周围的世间都不坚实，无有常等的坚实。\textbf{一切方向动荡}，一切方向都为无常等震动。\textbf{希求着自己的居处}，即希求着自己的庇护处。\textbf{我不见未被居住者}，即我却不见一处未被老等占据者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{945} {\footnotesize 〔PTS 938〕}}

\textbf{但最后却看到敌对，我生起了不喜，\\}
\textbf{然后，我见到其中的箭，难以察觉、依附于心。}

\begin{enumerate}\item \textbf{但最后却看到敌对，我生起了不喜}，即却在青春等的最后、终点、毁灭处，看到与老等敌对、心受打击的有情，我生起了不喜。\textbf{其中的箭}，即这些有情中的贪等箭。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{946} {\footnotesize 〔PTS 939〕}}

\textbf{被这箭射中者，四处彷徨，\\}
\textbf{拔出了这箭，他不再奔突、不再沉沦。}

\begin{enumerate}\item 若问：箭有何威力？「被这箭射中者……」。这里，\textbf{四处彷徨}，即在一切恶行的方向、东方等的方向上奔突。\textbf{他不再奔突、不再沉沦}，即他在这些方向不再奔突，且于四暴流不再沉沦。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{947} {\footnotesize 〔PTS 940〕}}

\textbf{于此，众学被诵出，\\}
\textbf{凡在世间被结缚者，不应从事于其中，\\}
\textbf{突破了一切爱欲，应修学自己的涅槃。}

\begin{enumerate}\item 如是，当有情被大威力的箭射中，「于此，众学被诵出……」。其义为：\textbf{凡在世间}，种种五欲因被贪求获得，被称为\textbf{结缚}，或由长时习行故被称为结缚，\textbf{于此}因由，象学等多种\textbf{众学}被讨论或学习。且看！这世间多么放逸！因此，智者、族姓子\textbf{不应}投入于这些结缚或这些众学中，相反，他以见无常等，\textbf{突破了一切爱欲}，唯\textbf{应修学自己的涅槃}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{948} {\footnotesize 〔PTS 941〕}}

\textbf{他应真实，不鲁莽，不伪善，去除诽谤，\\}
\textbf{不忿怒，牟尼应超越贪之恶与悭贪。}

\begin{enumerate}\item 现在，为显示涅槃所应修学者，说了以下几颂。这里，\textbf{真实}，即具足言语真实、智真实与道真实。\textbf{去除诽谤}，即舍弃诽谤。\textbf{悭贪}，即悭吝。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{949} {\footnotesize 〔PTS 942〕}}

\textbf{他应忍耐睡眠、倦怠、昏沉，不应放逸而住，\\}
\textbf{存意涅槃的人，不应住于傲慢。}

\begin{enumerate}\item \textbf{他应忍耐睡眠、倦怠、昏沉}，即他应克服瞌睡、身的懒散、心的懒散这三法。\textbf{存意涅槃}，即心倾向涅槃。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{950} {\footnotesize 〔PTS 943〕}}

\textbf{不应堕入妄语，不应爱执于色，\\}
\textbf{且应遍知慢，应戒离暴力而行。}

\begin{enumerate}\item \textbf{暴力}，即贪染者的贪行等类的暴力之行。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{951} {\footnotesize 〔PTS 944〕}}

\textbf{不应喜于故旧，不应偏爱新者，\\}
\textbf{于正消逝者不应忧伤，不应束缚于钩牵。}

\begin{enumerate}\item \textbf{不应喜于故旧}，即不应喜于过去的色等。\textbf{新者}，即现在。\textbf{不应束缚于钩牵}，即不应依止于渴爱。因为渴爱由色等钩牵故，而被称为钩牵。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{952} {\footnotesize 〔PTS 945〕}}

\textbf{我说贪求为大暴流，我说渴望为奔流，\\}
\textbf{所缘为震动，而爱欲的泥沼难以超越。}

\begin{enumerate}\item 设问：因为什么，不应束缚于钩牵？「我说贪求……」。其义为：因为我\textbf{说}这被称为钩牵的渴爱由贪求色等为\textbf{贪求}，更以下抛之义为\textbf{暴流}，以奔赴之义为\textbf{奔流}，以呢喃「这是我的、这是我的」之因为\textbf{渴望}，以难释放之义为\textbf{所缘}，以起震动为\textbf{震动}\footnote{震动：原文为 pakappanaṃ，PTS 本同，这里从义注的 pakampanaṃ 译出。}，且其对于世间，以障碍之义及难可超越之义，\textbf{爱欲的泥沼难以超越}。
\item 或者，当说「不应束缚于钩牵」时，设问：什么是这钩牵？「我说贪求……」，则此颂的连结当知如是。这里，词的连结为：我说贪求为钩牵，同样，我说凡是大暴流者，我说奔流，我说渴望，我说震动，我说这在俱有天的世间难以超越的爱欲的泥沼（为钩牵）。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{953} {\footnotesize 〔PTS 946〕}}

\textbf{牟尼不偏离真实，婆罗门立于高地，\\}
\textbf{他舍遣了一切，他实被称为寂静者。}

\begin{enumerate}\item 如是，不依止这贪求等方法的钩牵，「牟尼不偏离真实……」。其义为：\textbf{不偏离}先前所说的三种\textbf{真实}\footnote{三种真实：即第 948 颂注所说的「言语真实、智真实与道真实」。}，以证得寂默得称「\textbf{牟尼}」，\textbf{婆罗门立于}涅槃的\textbf{高地}，如\textbf{他}这样的\textbf{舍遣了一切}入处，\textbf{实被称为寂静者}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{954} {\footnotesize 〔PTS 947〕}}

\textbf{他实为知者，他通达诸明，了知了法而无依止，\\}
\textbf{他在世间举止正当，于此无所羡慕。}

\begin{enumerate}\item 更有「他实为知者……」。这里，\textbf{了知了法}，即以无常等方法了知了有为法。\textbf{他在世间举止正当}，即由舍弃了引起不当举止的烦恼，他在世间举止正当。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{955} {\footnotesize 〔PTS 948〕}}

\textbf{若于此超越了爱欲，世间难以超越的染著，\\}
\textbf{他便不再忧伤，不再忧虑，截断了水流，没有束缚。}

\begin{enumerate}\item 而如是不羡慕者，「若于此超越了爱欲……」。这里，\textbf{染著}，即超越了七种染著。\textbf{不再忧虑}，即不再贪求。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{956} {\footnotesize 〔PTS 949〕}}

\textbf{让先前的凋萎，你切莫有任何后来，\\}
\textbf{如果你不执取中间，你将寂静而行。}

\begin{enumerate}\item 所以，你们中若希望成为这样的人，我对他说「让先前的……」。这里，\textbf{先前}，即就过去诸行生起的法，种种烦恼与过去的业。\textbf{你切莫有任何后来}，即就将来诸行生起的法，莫有任何贪等。\textbf{如果你不执取中间}，即如果你也不执取现在的色等法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{957} {\footnotesize 〔PTS 950〕}}

\textbf{于一切名色，没有执为我者，\\}
\textbf{且不因不存在而忧伤，他在世间便不衰损。}

\begin{enumerate}\item 如是，以「你将寂静而行」显示了阿罗汉的证得，现在，以称赞阿罗汉说了此后的几颂。这里，此颂的\textbf{执为我者}，即引起我执者，或以「这是我的」所执取之物。\textbf{不衰损}，即不趣于衰亡。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{958} {\footnotesize 〔PTS 951〕}}

\textbf{他没有任何「这是我的」，抑或「他人的」，\\}
\textbf{他找不到执为我者，不忧伤「这不是我的」。}

\begin{enumerate}\item 还有「他没有任何……」。这里，\textbf{任何}，即任何色等种种法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{959} {\footnotesize 〔PTS 952〕}}

\textbf{他不苛刻，不贪求，不动摇，于一切处平等，\\}
\textbf{当被问及，我说这即是不动摇者的利益。}

\begin{enumerate}\item 还有「他不苛刻……」。这里，\textbf{不苛刻}\footnote{不苛刻 \textit{aniṭṭhurī}：PTS 本经文同，但 PTS 本义注则作「不骄傲 \textit{anuddharī}」。}，即不妒忌，有些也读作 aniddhurī。\textbf{于一切处平等}，意即舍。这说的是什么？凡不以「这不是我的」而忧伤者，当我被问及此\textbf{不动摇}之人时，\textbf{我说}于此人有不苛刻、不贪求、不动摇、于一切处平等等四种\textbf{利益}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{960} {\footnotesize 〔PTS 953〕}}

\textbf{不动摇的了知者，已无任何的行作，\\}
\textbf{他戒离各种努力，于一切处见安稳。}

\begin{enumerate}\item 还有「不动摇的……」。这里，\textbf{行作}，即福行等的任何行。因为它被积累，或积累，所以被称为「行作」。\textbf{各种努力}，即各种福行等的努力。\textbf{于一切处见安稳}，即于一切处唯见无畏。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{961} {\footnotesize 〔PTS 954〕}}

\textbf{牟尼不说同等、下等、上等，\\}
\textbf{他寂静，离于悭吝，不执取，不扬弃。}

\begin{enumerate}\item 如是见者，「牟尼不说……」。这里，\textbf{不说}，即不以「我是相同」等慢说自己同等、下等、上等。\textbf{不执取，不扬弃}，即不取色等中的任何法，也不扬弃。其余一切处皆自明。
\item 如是，以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，五百释迦童子和拘利童子以「来！比丘」出家，世尊便带上他们，入于大林。\end{enumerate}

