\section{慈达学童问}

\subsection\*{\textbf{1056} {\footnotesize 〔PTS 1049〕}}

\textbf{「我问你，世尊！请对我说说这个！」尊者慈达说，「我认为你通达诸明、修己，\\}
\textbf{「世间这些种种形相的苦，它们都从哪里产生？」}

\subsection\*{\textbf{1057} {\footnotesize 〔PTS 1050〕}}

\textbf{「你问我苦的根源，慈达！」世尊说，「我将对你说，如同了知者，\\}
\textbf{「世间这些种种形相的苦，由依持为因而产生。\footnote{此后半颂与下颂，全同\textbf{二重随观经}第 734 颂。}}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{我将说，如同了知者}，如同了知者所宣说，我即如是宣说。\textbf{苦由依持为因而产生}，即由渴爱等依持为因，生等各种苦产生。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1058} {\footnotesize 〔PTS 1051〕}}

\textbf{「若愚钝的无知者造作依持，则再再地经历苦，\\}
\textbf{「所以，知晓者、随观苦的生与源者不应造作依持。」}

\begin{enumerate}\item 如是，在由依持为因而产生的苦中，「若愚钝的无知者……」。这里，\textbf{知晓者}，即以无常等知晓诸行者。\textbf{随观苦的生与源者}，即随观流转之苦的生因为「依持」者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1059} {\footnotesize 〔PTS 1052〕}}

\textbf{「我们所问的，你已向我们宣说，我们另有所问，请你快说！\\}
\textbf{「智者们如何度过暴流，及生、老、忧悲？\\}
\textbf{「牟尼！请对我善加解释！因为这法已如是为你所知。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{因为这法已如是为你所知}，即这法既由施设所知，有情便能了知。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1060} {\footnotesize 〔PTS 1053〕}}

\textbf{「我将对你宣说法，慈达！」世尊说，「所见之法，而非传闻，\\}
\textbf{「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{我将对你宣说法}，即我将对你开示涅槃之法及趣向涅槃的行道之法。\textbf{所见之法}，即所见的苦等之法，或说即此自体\footnote{所见之法 \textit{diṭṭhe dhamme}，通常作「现法」，就是「今生」的意思，对应义注给出的第二个解释。这里因为和「传闻」相对，所以根据义注的第一个解释作「所见之法」。Norman 英译作 in the world of phenomena，菩提比丘则作 seen in this very life，似包含了义注的两种意思，可见其注 2084。}。\textbf{而非传闻}，即自身现量。\textbf{了知此已}，即以「一切行无常」等方法思惟此法而了知已。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1061} {\footnotesize 〔PTS 1054〕}}

\textbf{「而我欢喜这无上之法，大仙！\\}
\textbf{「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{而我欢喜这}，即我愿求你的话语，这阐明所说品类的法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1062} {\footnotesize 〔PTS 1055〕}}

\textbf{「凡是你所知的，慈达！」世尊说，「上方、下方、四旁及中间，\\}
\textbf{「除去了其中的欢喜与住著，识便不住于有。}

\begin{enumerate}\item 在「上方、下方、四旁及中间」中，以「\textbf{上方}」说未来时，以「\textbf{下方}」说过去时，以「\textbf{四旁及中间}」说现在时。\textbf{除去了其中的欢喜与住著，识}，即应除去这些上方等处的渴爱、见的住著及行作识，且除去后，\textbf{便不住于有}，当如是时，便能不住于两种有\footnote{两种有：\textbf{小义释}说，即「业有及结生之再有」。}。
\item 如是，先以「除去了」一词作「应除去」，在此意义分置中（与欢喜、住著、识）连结，而在「除去了」的意义分置中与「便不住于有」连结，即是说除去了这些欢喜、住著、识，便能不住于两种有。\footnote{义注在这里追随\textbf{义释}，把\textbf{识}作为\textbf{除去}的宾语，而非\textbf{不住于有}的主语。菩提比丘在其注 2089、2090 中对此有详细的辩驳，认为\textbf{识}作为主语有其义理上的合理性，并举相应部第 12:64、22:53、22:87 三经为证，今译从之。}\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1063} {\footnotesize 〔PTS 1056〕}}

\textbf{「如是而住、具念、不放逸的比丘，舍弃了执为我者，\\}
\textbf{「知者便能于此舍弃生、老、忧悲之苦。」}

\begin{enumerate}\item 这除去了这些、不住于有的「如是而住……」。这里，\textbf{于此}，即于此教法，或即于此自体。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1064} {\footnotesize 〔PTS 1057〕}}

\textbf{「我欢喜大仙的这番话语，乔达摩！无依持是善说，\\}
\textbf{「因为世尊确实已舍弃了苦，因为这法已如是为你所知。}

\begin{enumerate}\item 在「乔达摩！无依持是善说」中，\textbf{无依持}即涅槃，就此而称呼世尊，说「乔达摩！无依持是善说」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1065} {\footnotesize 〔PTS 1058〕}}

\textbf{「而且，你不停教诫之人，牟尼！他们也能舍弃苦，\\}
\textbf{「遇到了你，我将礼敬，龙象！愿世尊也能不停教诫我！」}

\begin{enumerate}\item 不仅你舍弃了苦，「而且，你……」。这里，\textbf{不停}，即认真，或经常。\textbf{遇到}，即接近。\textbf{龙象}，即为称呼世尊而说。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1066} {\footnotesize 〔PTS 1059〕}}

\textbf{「你所证知的通达诸明、无所牵绊、不取著爱欲与有的婆罗门，\\}
\textbf{「他确实已度过了这暴流，且已度彼岸、无荒秽、无疑惑。}

\begin{enumerate}\item 现在，虽然世尊如是被此婆罗门所知「世尊确实已舍弃了苦」，为以舍弃苦的补特伽罗教诫他，且不提起自己，说了此颂。其义为：\textbf{你所证知}、了知的这由排除了恶为\textbf{婆罗门}，由通晓吠陀为\textbf{通达诸明}，以无有牵绊为\textbf{无所牵绊}，且由不取著爱欲与诸有为\textbf{不取著爱欲与有}的婆罗门，\textbf{他确实已度过了这暴流，且已度彼岸、无荒秽、无疑惑}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1067} {\footnotesize 〔PTS 1060〕}}

\textbf{「而且于此，这知者、通达诸明之人舍遣了对有与无有的染著，\\}
\textbf{「他离爱、无患、无待，我说他已度脱了生老。」}

\begin{enumerate}\item 还有，「而且于此，这知者……」。这里，\textbf{于此}，即于此教法，或于自体。其余一切处皆自明。
\item 如是，世尊仍以阿罗汉为顶点开示了此经。当开示终了，如前所述，而有法的现观。\end{enumerate}

