\section{诵彼岸道颂}

\begin{enumerate}\item 此处的连结为：当世尊开示「彼岸道」时，一万六千萦发者证得了阿罗汉，其余十四俱胝之数的人天得了法的现观。这便如古人所说：\begin{quoting}随后，在惬意的石上，在彼岸道的集会中，\\佛陀令十四俱胝的生类得至不死。\end{quoting}而当法的开示结束，从各处来集的人们便以世尊的威力现身于各自的村镇。世尊也为十六随侍等数千比丘围绕，去了舍卫国。于此，褐者礼拜了世尊，说：「尊者！我前去告知波婆利佛陀的出世，因为我已应允他。」然后，在得到世尊的许可后，唯以智行去到乔陀婆利岸边，以步行朝草庵走去。
\item 婆罗门波婆利坐而观察道路，远远看到他没了篮子、萦发等，以比丘的衣装而来，便得出结论「佛陀出世」。到后便问他：「褐者！佛陀是否出世？」「唯！婆罗门！已经出世，坐在石支提上对我们开示了法，我将对你说。」随后，波婆利便以极大的恭敬，携随众供养了他，备好坐具。褐者于此落坐，便说了「我将诵出彼岸道……」等等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1138} {\footnotesize 〔PTS 1131〕}}

\textbf{「我将诵出彼岸道，」尊者褐者说，\\}
\textbf{「无垢的宏慧者如是见便如是宣说，\\}
\textbf{「离欲、消尽的龙象，为何会妄语？}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{我将诵出}，即我将诵出世尊之所诵。\textbf{如是见}，即如自身以对谛的等觉、以不共智而见。\textbf{离欲}，即舍弃了欲。文本也作 nikkamo，即具有精进或从不善分出离之义。\textbf{消尽}，即无有烦恼丛林，或即无有渴爱。\textbf{为何会妄语}，即会以何烦恼而妄语？显示其已舍弃了这些。以此令婆罗门对听闻生起热情。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1139} {\footnotesize 〔PTS 1132〕}}

\textbf{「舍弃了尘垢与愚痴者、舍弃了慢与覆藏者的\\}
\textbf{「具有德泽的话语，噫！我将宣扬！}

\begin{enumerate}\item \textbf{具有德泽}，即具有功德。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1140} {\footnotesize 〔PTS 1133〕}}

\textbf{「除去暗冥的佛陀具一切眼，已到世间的边际，超越一切有，\\}
\textbf{「无漏，舍弃了一切苦，以真实得名者，梵天！为我所侍奉。}

\begin{enumerate}\item \textbf{以真实得名者}，即「佛陀」与以真实所得之名号相称。\textbf{梵天}，即称呼此婆罗门。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1141} {\footnotesize 〔PTS 1134〕}}

\textbf{「好比鸟儿舍弃了灌木丛，居于果实丰硕的森林，\\}
\textbf{「如是，我舍弃了短视者，如同天鹅到达了大湖。}

\begin{enumerate}\item \textbf{灌木丛}，即小树林。\textbf{居于果实丰硕的森林}，即来到充满各种果实的森林而住。\textbf{短视者}，即波婆利以降的小慧者。\textbf{大湖}，即阿耨达等的大水聚。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1142} {\footnotesize 〔PTS 1135〕}}

\textbf{「在乔达摩的教法之前，他们先前所说的这些，\\}
\textbf{「『这曾是如此、这将是如此』，这一切都是传闻，\\}
\textbf{「这一切都是寻的增长。\footnote{此颂与\textbf{黄金学童问}第 1091 颂的前五句大致相同。}}

\subsection\*{\textbf{1143} {\footnotesize 〔PTS 1136〕}}

\textbf{「除去暗冥者独自而坐，具有光，他是放光者，\\}
\textbf{「乔达摩是宏慧者，乔达摩是宏智者，}

\begin{enumerate}\item \textbf{宏慧者}，即智的旗帜\footnote{宏慧者 \textit{bhūripaññāṇa}：义注释作「旗帜 \textit{dhaja}」是因为 paññāṇa 兼有智慧和标识之义。}。\textbf{宏智者}，即广慧者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1144} {\footnotesize 〔PTS 1137〕}}

\textbf{「他对我开示的法，自见、无时、\\}
\textbf{「爱尽、无灾，无处有其雷同者。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{自见、无时}，即其果亲自可见，且其果无需时间的间隔即可证。\textbf{无灾}，即无有烦恼之灾。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1145} {\footnotesize 〔PTS 1138〕}}

\textbf{「褐者！你是否须臾间离开过这\\}
\textbf{「宏慧的乔达摩，宏智的乔达摩？}

\begin{enumerate}\item 于是，波婆利对他说了二颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1146} {\footnotesize 〔PTS 1139〕}}

\textbf{「他对你开示的法，自见、无时、\\}
\textbf{「爱尽、无灾，无处有其雷同者。」}

\subsection\*{\textbf{1147} {\footnotesize 〔PTS 1140〕}}

\textbf{「婆罗门！我未须臾间离开过这\\}
\textbf{「宏慧的乔达摩，宏智的乔达摩，}

\begin{enumerate}\item 随后，褐者为显明未曾离开世尊跟前，说了以下几颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1148} {\footnotesize 〔PTS 1141〕}}

\textbf{「他对我开示的法，自见、无时、\\}
\textbf{「爱尽、无灾，无处有其雷同者。}

\subsection\*{\textbf{1149} {\footnotesize 〔PTS 1142〕}}

\textbf{「我用意去看他，如同用眼，日夜不放逸，婆罗门！\\}
\textbf{「我礼敬着度夜，因此，我认为未曾离开。}

\begin{enumerate}\item \textbf{我用意去看他，如同用眼}，即我好像用眼看那佛陀一般，用意去看。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1150} {\footnotesize 〔PTS 1143〕}}

\textbf{「我的信、喜、意、念都不曾离开乔达摩的教法，\\}
\textbf{「无论宏慧者去向何方，我都向之倾身。}

\begin{enumerate}\item \textbf{我都向之倾身}，即显示我都朝着佛陀所在的方向倾身，趋附于彼、倾向于彼。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1151} {\footnotesize 〔PTS 1144〕}}

\textbf{「我老迈、力气弱，因此身体不能奔赴那里，\\}
\textbf{「我始终以思惟之行而去，婆罗门！因为我的意与之相应。}

\begin{enumerate}\item \textbf{力气弱}，即力气少，或即是说力少、气弱且精力不足。\textbf{因此身体不能奔赴}，即因这力气弱，身体不能前行，或不能去到佛陀处。文本也作 na pareti，义同。\textbf{那里}，即佛陀跟前。\textbf{与之相应}，即显示与佛陀相应。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1152} {\footnotesize 〔PTS 1145〕}}

\textbf{「在淤泥中躺着颤栗，从洲渚漂流到洲渚，\\}
\textbf{「然后，我看到了等正觉，已度过暴流、无漏。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{在淤泥中躺着}，即在爱欲的泥淖躺着。\textbf{从洲渚漂流到洲渚}，即从大师等到大师等。\textbf{然后，我看到了等正觉}，即当我如是执取恶见而彷徨时，在石支提看到了佛陀。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1153} {\footnotesize 〔PTS 1146〕}}

\textbf{「好比婆迦利曾信解于信，以及善器、旷野乔达摩，\\}
\textbf{「如是，你也应信解于信！褐者！你将去到死境的彼岸。」}

\begin{enumerate}\item 在上颂的最后，世尊在了知褐者与波婆利的根已成熟后，仍立于舍卫国，放出金色的光。褐者正坐着对波婆利解说佛陀的功德，看到了这光，观察「这是什么」，看到世尊像是站在自己前面一样，便告诉婆罗门波婆利「佛陀来了」。婆罗门从坐起，合掌而立。世尊将光遍满，向婆罗门显示自身，在了知二人的适宜后，唯对褐者说了此颂。
\item 其义为：\textbf{好比婆迦利}长老曾信解于信，且以信之轭得证阿罗汉，又好比十六人之一、名为\textbf{善器}者，又好比\textbf{旷野乔达摩}，\textbf{如是，你也应信解于信}，从此信解于信起，以「一切行无常」等方法开始修观，\textbf{你将去到死境的彼岸}、涅槃，即以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，褐者住于阿罗汉，波婆利住于阿那含果，而波婆利婆罗门的五百学生则成了须陀洹。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1154} {\footnotesize 〔PTS 1147〕}}

\textbf{「听了牟尼的话，我更加净喜，这\\}
\textbf{「去蔽的等觉、无荒秽、具辩才者，}

\begin{enumerate}\item 现在，褐者为宣告自己的净喜，说了以下几颂。这里，\textbf{具辩才者}，即具辩无碍解者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1155} {\footnotesize 〔PTS 1148〕}}

\textbf{「证知了上天，了知了一切上下，\\}
\textbf{「大师彻底解决了自称有疑者的问题。}

\begin{enumerate}\item \textbf{证知了上天}，即证知了可致上天的法。\textbf{上下}，即尊卑，即是说了知了对自己和他人可致上天性的所有种种法。\textbf{自称有疑者}，即在仍有疑惑时，自称「我们没有疑惑」者\footnote{义注此处费解。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1156} {\footnotesize 〔PTS 1149〕}}

\textbf{「不可摧伏、不可动摇、无有雷同之处，\\}
\textbf{「我定将到达，我对此没有疑惑，如是，请受持具信解之心的我！」}

\begin{enumerate}\item \textbf{不可摧伏}，即不可被贪等摧伏。\textbf{不可动摇}，即非变易法。以两词说涅槃。\textbf{我定将到达}，即我肯定会到达这无余涅槃界。\textbf{我对此没有疑惑}，即我对此涅槃没有疑惑。\textbf{如是，请受持具信解之心的我}，即褐者以世尊的教诫「如是，你也应信解于信」生起自己的信已，以信之轭解脱，为阐明其信解于信，便对世尊说：「如是，请受持具信解之心的我！」此中之意即：「好比你对我说的，如是请受持信解！」\end{enumerate}