\chapter{蛇品第一}

\section{蛇经}

若调伏生起的忿怒，如同用众药（调伏）蔓延的蛇毒，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若无余地断除了贪染，如拔擢了临于水面的莲花，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{2}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若无余地断除了渴爱，（如）竭涸了疾驶的川流，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{3}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若无余地扫除了慢，如同洪流（扫除了）危脆的苇堤，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{4}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若于诸有中不得坚实，如寻觅于无花果林（不得）花，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{5}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若其中间无诸忿恨，且已超越这有与无有的状态，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{6}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若其诸寻业已熏散，内在已善加廓清而无余，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{7}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若既不超前，也不折返，超越了这一切戏论，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{8}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若既不超前，也不折返，了知了世间「这一切虚妄」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{9}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若既不超前，也不折返，以「这一切虚妄」离贪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{10}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若既不超前，也不折返，以「这一切虚妄」离染，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{11}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。

若既不超前，也不折返，以「这一切虚妄」离嗔，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{12}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。

若既不超前，也不折返，以「这一切虚妄」离痴，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{13}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。

若其已无任何随眠，并且诸不善根已被铲除，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{14}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若其已无任何恼患所生的、回到此岸的众缘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{15}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若其已无任何欲念所生的、系缚于有的众因，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{16}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


若已舍弃五盖，无患，度诸犹疑，离于箭刺，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{17}} \\
那比丘舍弃此岸彼岸，如蛇（舍弃）先前的老皮。


\section{有财者经}

「我已煮好米饭，挤好牛奶，」有财者牛场主说，「在摩醯沿岸聚居，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{18}} \\
「屋已覆蔽，火已燃起，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「我已无有忿怒，离于荒秽，」世尊说，「在摩醯沿岸住一夜，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{19}} \\
「屋已敞开，火已熄灭，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「没有苍蝇、蚊子，」有财者牛场主说，「牛群在丰草的泽边游荡，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{20}} \\
「它们堪能忍受来临的雨，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「筏已扎结实，」世尊说，「已度，已到彼岸，堪能调伏暴流，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{21}} \\
「筏已没有意义，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「我的妻子顺从、不动摇，」有财者牛场主说，「长期同居，适意可人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{22}} \\
「我未听到任何关于她的过恶，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「我的心顺从、解脱，」世尊说，「长期遍修，已善调御，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{23}} \\
「我已没有过恶，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「我以自己的酬劳养活，」有财者牛场主说，「儿女与我一起，无病，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{24}} \\
「我未听到任何关于他们的过恶，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「我不是任何人的雇工，」世尊说，「我凭所得在一切世间游行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{25}} \\
「酬劳已没有意义，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「有母牛，有奶牛，」有财者牛场主说，「也有孕牛和待配的牛，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{26}} \\
「这里还有作为头牛的公牛，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「没有母牛，没有奶牛，」世尊说，「也没有孕牛和待配的牛，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{27}} \\
「这里也没有作为头牛的公牛，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「埋好的柱子无法撼动，」有财者牛场主说，「文阇草编的绳子崭新、整齐，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{28}} \\
「任凭几头牛犊也扯不断，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


「如公牛扯断了束缚，」世尊说，「如大象撕裂了腐蔓，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{29}} \\
「我绝不再入胎室，那么，若您愿意，下雨吧！天！」


顷刻之间，大云降雨，遍满低洼与高地，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{30}} \\
听到天降大雨，有财者便说了此义：


「我们的所得确实匪浅，我们得见世尊，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{31}} \\
「我们皈依您，具眼者！请您作我们的大师，大牟尼！


「妻子与我都顺从，愿在善逝处修行梵行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{32}} \\
「我们愿得达生死的彼岸，得尽苦的边际。」


「有孩子的因孩子而欢喜，」恶者魔罗说，「同样，有牛的因牛而欢喜，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{33}} \\
「因为依持是人的欢喜，若离开依持，他就不会欢喜。」


「有孩子的因孩子而忧伤，」世尊说，「同样，有牛的因牛而忧伤，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{34}} \\
「因为依持是人的忧伤，若离开依持，他就不会忧伤。」


\section{犀牛角经}


对一切生物放下了棍杖，也不恼害其中的某个，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{35}} \\
不会希求孩子，遑论朋友？他应当独自游行，像犀牛角一样。


从事交际便有诸多爱执，这苦追随爱执而生，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{36}} \\
觉察着爱执所生的过患，他应当独自游行，像犀牛角一样。


同情着朋友和知心，被牵绊的心便忽视义利，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{37}} \\
觉察着这亲密中的怖畏，他应当独自游行，像犀牛角一样。


关切于妻子与儿女，好比修竹交织牵扯，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{38}} \\
如竹笋般不受羁绊，他应当独自游行，像犀牛角一样。


就像林野中不羁的鹿，随意地漫步于行处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{39}} \\
有智之士觉察着自由，他应当独自游行，像犀牛角一样。


在朋友中，于居止行游，总有应对商谈，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{40}} \\
觉察着不被渴求的自由，他应当独自游行，像犀牛角一样。


在朋友中有嬉戏、喜乐，在孩子中有深厚的爱怜，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{41}} \\
厌烦着爱别离，他应当独自游行，像犀牛角一样。


游行四方者无有障碍，随所遇而知足，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{42}} \\
忍受危难，而不惊惧，他应当独自游行，像犀牛角一样。


即便有些出家人也难以摄受，还有居家的在家人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{43}} \\
不再操心别人的孩子们，他应当独自游行，像犀牛角一样。


除去了俗家相，好比树叶落尽的黑檀，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{44}} \\
英雄斩断了俗家束缚，他应当独自游行，像犀牛角一样。


若可得贤明、同行、善住、坚定的朋友，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{45}} \\
征服了一切危难，他满意、具念，应当与其同行。


若不可得贤明、同行、善住、坚定的朋友，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{46}} \\
如国王舍弃了征服的国土，他应当独自游行，如林中的大象。


当然，我们赞叹成就的朋友，应亲近更胜或同等的朋友，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{47}} \\
得不到这些，无过地受用，他应当独自游行，像犀牛角一样。


看到锻工之子善加打造的光彩的金（钏）\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{48}} \\
双双在臂上哐当作响，他应当独自游行，像犀牛角一样。


如是，与伴侣一起，我也会有言谈或执著，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{49}} \\
觉察着这未来的怖畏，他应当独自游行，像犀牛角一样。


爱欲实在多彩、甜蜜而悦意，以各色形相搅乱着心，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{50}} \\
看到了种种爱欲中的过患，他应当独自游行，像犀牛角一样。


「这对于我是灾、痈、祸害，是病、箭、怖畏」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{51}} \\
看到了这种种爱欲中的怖畏，他应当独自游行，像犀牛角一样。


寒热饥渴，以及风晒虻蛇，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{52}} \\
克服了这一切，他应当独自游行，像犀牛角一样。


如象离了群，肩背宽阔、莲色而伟岸，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{53}} \\
随所欢喜地住于林野，他应当独自游行，像犀牛角一样。


「对耽乐聚会者，不可能证得暂时的解脱」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{54}} \\
留意到日种的话语，他应当独自游行，像犀牛角一样。


「已超越见的蠢动，已达决定，已获得道，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{55}} \\
「我生起智，不由他人引导」，他应当独自游行，像犀牛角一样。


离贪求、离诡诈、离渴望，离覆藏，除去恶浊、愚痴，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{56}} \\
于一切世间无意乐，他应当独自游行，像犀牛角一样。


他应回避示以非义、住于不正的恶友，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{57}} \\
莫自己亲近执著而放逸者，他应当独自游行，像犀牛角一样。


他应结交多闻、持法、高尚、富有辩才的朋友，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{58}} \\
知晓了义利，调伏了疑惑，他应当独自游行，像犀牛角一样。


不满于世间的嬉戏、喜乐和欲乐，便不再关切，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{59}} \\
戒离严饰，言语真实，他应当独自游行，像犀牛角一样。


孩子、妻子、父亲、母亲，财富、谷物及众眷属，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{60}} \\
舍弃了如其限度的爱欲，他应当独自游行，像犀牛角一样。


「这是染著，于此幸福有限，乐味些许，而苦于此更多，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{61}} \\
「这是钓钩」，具慧者如此了知已，他应当独自游行，像犀牛角一样。


摆脱了结缚，如水中游鱼冲破了网，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{62}} \\
如火不返余烬，他应当独自游行，像犀牛角一样。


目光下视，且不游步，防护诸根，守护于意，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{63}} \\
不漏泄，不为所烧，他应当独自游行，像犀牛角一样。


除去了俗家相，好比树叶密覆，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{64}} \\
著袈裟衣而出家后，他应当独自游行，像犀牛角一样。


于众味不贪图、不动摇，不养育他人，次第行乞，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{65}} \\
于各家不牵绊其心，他应当独自游行，像犀牛角一样。


舍弃了心之五盖，除去了一切随烦恼，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{66}} \\
无依止者斩断了爱执之过，他应当独自游行，像犀牛角一样。


背离了先前的苦乐与喜忧，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{67}} \\
获得了舍、止息、清净，他应当独自游行，像犀牛角一样。


为得第一义而勇猛精进，心不沉滞，行不怠堕，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{68}} \\
坚持不懈，具足强力，他应当独自游行，像犀牛角一样。


不疏忽于宴坐与禅那，于诸法始终随法行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{69}} \\
于诸有思惟过患，他应当独自游行，像犀牛角一样。


希求着渴爱的灭尽，不放逸，聪明，多闻，具念，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{70}} \\
已察知法，已入决定，具足精勤，他应当独自游行，像犀牛角一样。


好比狮子不惊怖于声响，好比清风不羁绊于罗网，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{71}} \\
好比莲花不著于水，他应当独自游行，像犀牛角一样。


好比狮子齿牙有力，众兽之王制胜、征服而行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{72}} \\
应亲近边鄙的坐卧处，他应当独自游行，像犀牛角一样。


适时习行慈、舍、悲、喜解脱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{73}} \\
不被一切世间妨碍，他应当独自游行，像犀牛角一样。


舍弃了贪、嗔、痴，摆脱了结缚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{74}} \\
不惊怖于生命的灭尽，他应当独自游行，像犀牛角一样。


他们结交、亲近缘于利益，当今难得没有缘由的朋友，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{75}} \\
不纯洁的人们谋图自利，他应当独自游行，像犀牛角一样。


\section{耕田婆罗豆婆遮经}

如是我闻。一时世尊住摩竭陀南山的一那罗婆罗门村。尔时，耕田婆罗豆婆遮婆罗门的五百张犁已经上轭，正值播种时节。于是，世尊晨朝著了下衣，持了衣钵，便往耕田婆罗豆婆遮婆罗门的农场走去。尔时，耕田婆罗豆婆遮婆罗门的食物分发正在进行。于是，世尊便往食物分发处走去，走到后，站在一边。


耕田婆罗豆婆遮婆罗门看到世尊站着乞食。看到后，对世尊说：「沙门！我耕作、播种，耕作、播种后我才吃饭，沙门！你也该（为自己）耕作、播种，耕作、播种后你才该吃饭。」「婆罗门！我也耕作、播种，耕作、播种后我才吃饭。」


「但我们没看见乔达摩君的轭、犁、犁铧、刺棒或是耕牛，然而乔达摩君却如是说『婆罗门！我也耕作、播种，耕作、播种后我才吃饭』。」于是，耕田婆罗豆婆遮婆罗门以偈颂对世尊说：


「您自称是耕者，但我们却没看见您的耕作，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{76}} \\
「既然问到，请对我们说说耕作，好让我们知道您的耕作。」

「信是种子，苦行是雨水，慧是我的轭与犁，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{77}} \\
「惭是辕，意是轭带，念是我的犁铧与刺棒。


「身防护，语防护，节制于食与腹，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{78}} \\
「我用真实芟夷，调柔是我的解脱。


「精进是我负重的牛，运载至离轭安稳，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{79}} \\
「它前行而不退转，所到之处即不忧伤。


「如是，这耕作已作，那是不死之果，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{80}} \\
「他耕作这耕作已，从一切苦中解脱。」


于是，耕田婆罗豆婆遮婆罗门用大铜钵盛了粥，授予世尊：「请乔达摩君吃粥！您是耕者，因为乔达摩君耕作不死之果。」


「我不应受用吟颂之物，对诸正观者，婆罗门！此即非法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{81}} \\
「诸佛拒绝吟颂之物，法既存在，婆罗门！此即行事之道。


「对整全者、大仙、漏尽者、恶作止息者，应以其它\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{82}} \\
「饮食给侍，因为他是希求福德者的良田。」


「那么，乔达摩君！我应把这粥给谁呢？」「我实不见，婆罗门！在这俱有天、魔、梵、沙门婆罗门、天人的人世间，有谁受用此粥而能正常消化的，除了如来或如来弟子，因此你，婆罗门！应把这粥丢到少草处，或投入无生类的水中。」于是，耕田婆罗豆婆遮婆罗门便把这粥投入无生类的水中。被投入水中的粥唧唧啾啾，冒着烟雾和水汽。好比白天晒热的犁铧被投入水中，唧唧啾啾，冒着烟雾和水汽，如是被投入水中的粥唧唧啾啾，冒着烟雾和水汽。


于是，耕田婆罗豆婆遮婆罗门惊恐万状，身毛竖立，往世尊处走去，走到后，以头投于世尊的双足，对世尊说：「希有！乔达摩君！希有！乔达摩君！好比，乔达摩君！能扶正被倾倒的，能揭示被遮蔽的，能给迷者指路，能在黑暗中持油灯，以使『具眼者能见色』，如是乔达摩君以种种方法阐明法。我皈依乔达摩君、法与比丘僧，愿我能在乔达摩君跟前出家，愿我能受具足！」


耕田婆罗豆婆遮婆罗门便在世尊跟前出了家，受了具足。受具后不久，尊者婆罗豆婆遮独一、远离、不放逸、热忱、自励而住，此后不久，就在今生，他以自身的证智证得并具足而住于无上梵行的终了，正是为此义利，族姓子们从家出至非家。他证知：「生已灭尽，梵行已立，应作已作，不更为此。」尊者婆罗豆婆遮便成了众阿罗汉中的某个。


\section{纯陀经}

「我问牟尼、广慧者、」锻工之子纯陀说，「佛陀、法主、离爱者、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{83}} \\
「两足尊、御者之最胜，世间有几种沙门？请快说说这个！」


「有四种沙门，没有第五种，纯陀！」世尊说，「作为见证，我向你解释这些，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{84}} \\
「胜道者，示道者，依道生活者，以及污道者。」


「诸佛说谁是胜道者？」锻工之子纯陀说，「宣道者如何无等伦？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{85}} \\
「既然问到，请对我说说依道生活者，然后，请对我解释污道者！」


「度诸犹疑，离于箭刺，喜于涅槃，无有贪求，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{86}} \\
「俱有天的世间的导师，诸佛说此等是胜道者。


「于此了知了最上为最上，即于此宣说、分别法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{87}} \\
「他们说这断疑者、牟尼、不动者是第二种比丘、示道者。


「于善开示的法句依道生活，自制，具念，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{88}} \\
「从事着无过的行迹，他们说第三种比丘是活道者。


「披了善行者的外衣，唐突，污家，鲁莽，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{89}} \\
「欺瞒、不自制、伪装，以模仿而行，那是污道者。


「若在家人通达了这些，便为多闻、圣人弟子、有慧，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{90}} \\
「了知到一切并非这般，见到如此，他的信便不退失，\\
「因为他如何能把败坏与未败坏、清净与不清净等同起来？」


\section{衰败经}

如是我闻。一时世尊住舍卫国祇树给孤独园。于是，有一容貌殊胜的天人在深夜中照亮了整座祇园，往世尊处走去，走到后，礼敬了世尊，站在一边。然后，这位站在一边的天人以偈颂对世尊说：


「我们问问衰败之人！乔达摩！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{91}} \\
「前来问您，何为衰败者之因？」


「兴盛易知，衰败易知，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{92}} \\
「爱法者兴盛，厌法者衰败。」


「我们了知了这点，这是第一种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{93}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第二因？」


「他喜爱不善人，不去喜爱善人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{94}} \\
「赞许不善人的法，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第二种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{95}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第三因？」

「若人惯于睡眠、惯于集会而不奋起，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{96}} \\
「懒惰，现忿怒相，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第三种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{97}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第四因？」

「若对年老、青春已逝的父母，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{98}} \\
「堪能却不赡养，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第四种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{99}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第五因？」

「若对婆罗门、沙门或其他的乞食者\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{100}} \\
「以妄语欺骗，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第五种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{101}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第六因？」

「那人饶有财富，有货币、有食物，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{102}} \\
「独自享用美味，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第六种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{103}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第七因？」

「若人以出身为傲，以财产为傲，以种姓为傲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{104}} \\
「鄙视自己的亲戚，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第七种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{105}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第八因？」

「若人沉湎女人，嗜酒，嗜赌，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{106}} \\
「倾尽所有，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第八种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{107}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第九因？」

「不满于自身的妻妾，混迹于娼妓，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{108}} \\
「混迹于他人的妻妾，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第九种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{109}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第十因？」

「青春已过的男人，带回乳房如小果者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{110}} \\
「出于对她的嫉妒而无法入睡，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第十种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{111}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第十一因？」

「对上瘾、挥霍的女人，或对这样的男人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{112}} \\
「他委以权柄，这是衰败者之因。」


「我们了知了这点，这是第十一种衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{113}} \\
「世尊！请说说何为衰败者的第十二因？」

「薄财而多爱，生于刹帝利家族，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{114}} \\
「且希求王位，这是衰败者之因。


「智者省察了世间的这些衰败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{115}} \\
「圣者具足知见，追随吉祥的世间。」


\section{贱民经}

如是我闻。一时世尊住舍卫国祇树给孤独园。于是，世尊晨朝著了下衣，持了衣钵，便入舍卫国乞食。尔时，在事火婆罗豆婆遮婆罗门的住处，火已燃起，祭品已备好。于是，世尊在舍卫国次第行乞时，往事火婆罗豆婆遮婆罗门的住处走去。


事火婆罗豆婆遮婆罗门看见世尊从远处走来，看见后，对世尊说：「就那里，秃头！就那里，沙门！就那里，贱民！站住！」如是说已，世尊对事火婆罗豆婆遮婆罗门说：「婆罗门！那你知道贱民或成为贱民之法吗？」「乔达摩君！我并不知道贱民或成为贱民之法，善哉！请乔达摩君对我开示这样的法！好让我知道贱民或成为贱民之法。」「那么，婆罗门！谛听！善加作意！我将要说。」「如是，先生！」事火婆罗豆婆遮婆罗门答世尊。世尊说：


若人忿怒，怨恨，恶且覆藏，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{116}} \\
破见，欺瞒，当知他是贱民。


无论对一生者或对再生者，若于此杀害生命，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{117}} \\
若于生命无有怜悯，当知他是贱民。


若摧毁、围攻村、镇等，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{118}} \\
被认为是压迫者，当知他是贱民。


于村或若林野，凡他人的所属，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{119}} \\
出于盗窃而取未给予物，当知他是贱民。


若确实借了债，当被催促时却逃赖：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{120}} \\
「没有欠你的债」，当知他是贱民。


若出于对某物的欲求，对路上的行人\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{121}} \\
加以伤害，取走某物，当知他是贱民。


若人因自、因他以及因财，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{122}} \\
作为见证而说妄语，当知他是贱民。


若现身于亲戚或者朋友的妻妾中，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{123}} \\
以暴力或以亲昵，当知他是贱民。


若对年老、青春已逝的父母，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{124}} \\
堪能却不赡养，当知他是贱民。


若对父母或兄弟、姐妹、岳母\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{125}} \\
加以伤害，以言语恼害，当知他是贱民。


若被问及义利，却教授非义，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{126}} \\
以隐语商讨，当知他是贱民。


若作恶业后，希望「他莫发现我」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{127}} \\
行事隐密，当知他是贱民。


若到了别人家，享用了净妙的食物，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{128}} \\
却不敬待来者，当知他是贱民。


若对婆罗门、沙门或其他的乞食者\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{129}} \\
以妄语欺骗，当知他是贱民。


若食时已到，对婆罗门或沙门\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{130}} \\
以言语恼害，且不布施，当知他是贱民。


若于此出言不善，以愚弄裹挟，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{131}} \\
企求某物，当知他是贱民。


若赞叹自己，且蔑视他人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{132}} \\
以自身的慢而下劣，当知他是贱民。


恼害、贪婪，恶欲、悭吝、狡诈，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{133}} \\
无惭、无愧，当知他是贱民。


若谤骂佛陀或他的弟子、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{134}} \\
游行者或在家人，当知他是贱民。


若实非阿罗汉，却自称阿罗汉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{135}} \\
在俱梵的世间作贼，他是最下劣的贱民，\\
上述这些贱民，我已向你阐明。


不由出生而成贱民，不由出生而成婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{136}} \\
由业而成贱民，由业而成婆罗门。


你们也可以此了知，好比我的这例子：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{137}} \\
旃陀罗之子、贱民，以摩登伽著名者。


这摩登伽获得了极难得的至高的声誉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{138}} \\
许多刹帝利、婆罗门前往侍奉他。


他登上了天乘、离尘的大路，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{139}} \\
弃绝了对爱欲的贪染，便至梵界，\\
出身不能遮止他投生到梵界。


生于唱诵者之家、精通经典的婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{140}} \\
他们却常在众多恶业中现身。


在现法即遭谴责，且在来世堕恶趣，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{141}} \\
出身不能遮止他们堕恶趣或遭谴责。


不由出生而成贱民，不由出生而成婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{142}} \\
由业而成贱民，由业而成婆罗门。


如是说已，事火婆罗豆婆遮婆罗门对世尊说：「希有！乔达摩君！……从今起，尽寿命，请乔达摩君受持我皈依为优婆塞！」


\section{慈经}


在证得寂静境地后，善巧于义利者应当\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{143}} \\
堪能、正直、极正直，且应易语、柔和、不傲慢，


知足，易养，少事务，生活简朴，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{144}} \\
诸根寂静，贤明，不鲁莽，不贪求于俗家。


且不应做其他智者会谴责的任何小事！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{145}} \\
愿他们快乐、安稳！愿一切有情幸福！


举凡是呼吸的生命，弱者或强者，皆无遗漏，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{146}} \\
长者或大者、中者、短者、细者、粗者，


可见者或不可见者，住于远方或非远方，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{147}} \\
已出生者、将出生者，愿一切有情幸福！


愿无人欺骗他人！愿不在任何场合轻贱任何人！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{148}} \\
愿不以忿怒、嗔恚想而希望彼此受苦！


好比母亲对自己的孩子，会以生命保护独子，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{149}} \\
如是，也应对一切生命培育无量的心意！


且在所有世间，应培育无量的慈意！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{150}} \\
对上方、下方及四旁，无障碍、无怨恨、无敌对。


站着、走着、坐着或躺着，只要离于睡眠，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{151}} \\
就应决意此念，他们说这就是此世的梵住。


且不再执取见，具戒，具足知见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{152}} \\
调伏了对爱欲的贪求，他就决不再入母胎。


\section{雪山经}

「今天是十五布萨日，」七岳夜叉说，「圣洁的夜晚降临，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{153}} \\
「噫！我们去见乔达摩，享有盛名的大师！」


「如此之人的心意，」雪山夜叉说，「是否善待一切生命？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{154}} \\
「于诸可意和不可意，他的思惟是否受控？」


「如此之人的心意，」七岳夜叉说，「善待一切生命，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{155}} \\
「并且于诸可意和不可意，他的思惟受控。」


「是否不取不与物？」雪山夜叉说，「是否于生命自制？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{156}} \\
「是否离于放逸？是否不疏忽禅那？」


「他不取不与物，」七岳夜叉说，「并于生命自制，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{157}} \\
「并且离于放逸，佛陀不疏忽禅那。」


「是否不妄语？」雪山夜叉说，「是否言路不粗鲁？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{158}} \\
「是否不语中伤？是否不说绮语？」


「他不妄语，」七岳夜叉说，「且言路不粗鲁，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{159}} \\
「并且不语中伤，以智慧讲说义利。」


「是否不味著爱欲？」雪山夜叉说，「是否心不污浊？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{160}} \\
「是否超越愚痴？是否于法具眼？」


「他不味著爱欲，」七岳夜叉说，「且心不污浊，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{161}} \\
「超越一切愚痴，佛陀于法具眼。」


「是否具足明？」雪山夜叉说，「是否行为清净？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{162}} \\
「是否诸漏已尽？是否无有再有？」


「既具足明，」七岳夜叉说，「且行为清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{163}} \\
「一切漏已尽，他无有再有。」


「对具足业与言路的牟尼的心，以及\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{164}} \\
「明行足，你如法地赞叹他。」


「对具足业与言路的牟尼的心，以及\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{165}} \\
「明行足，你如法地随喜。


「对具足业与言路的牟尼的心，以及\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{166}} \\
「明行足，噫！我们去见乔达摩！」


「具羚羊之腿肚者，瘦削的英雄，少食而无贪求，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{167}} \\
「在林中禅修的牟尼，来！我们去见乔达摩！


「如同狮子，龙象独行，不关切爱欲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{168}} \\
「去到后，我们问问解脱死亡之网！」


「宣说者，转起者，已度一切法者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{169}} \\
「佛陀，超越敌对怖畏者，我们问问乔达摩！」


「于何世间生起？」雪山夜叉说，「于何产生亲密？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{170}} \\
「取著何者而有世间？于何世间遘难？」


「于六世间生起，雪山！」世尊说，「于六产生亲密，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{171}} \\
「唯取著六（而有世间），于六世间遘难。」


「什么是这世间在其中遘难的取著？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{172}} \\
「问及出离，请说如何从苦解脱！」


「种种五欲被宣告于世间，意为第六，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{173}} \\
「除去此中的欲，如是从苦解脱。


「此即世间的出离，已如实对你们宣说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{174}} \\
「我将对你们宣说此，如是从苦解脱。」


「谁于此度过暴流？谁于此度过海洋？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{175}} \\
「于无落足、无攀援之深，谁不沉没？」


「始终具足戒，具慧，善等持，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{176}} \\
「内省，具念，他度过难度的暴流。


「戒离爱欲想，越过一切结缚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{177}} \\
「灭尽喜与有，他不沉没于深。」


「深慧，见微妙义，无所牵绊，不取著爱欲与有，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{178}} \\
「你们看这解脱于一切处、行走在天路上的大仙！


「享有盛名，见微妙义，给予智慧，不取著于欲执，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{179}} \\
「你们看这知晓一切、善慧、行走在圣路上的大仙！


「我们今天确实有好的所见、好的早晨、好的起身，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{180}} \\
「因为我们见到了已度过暴流、无漏的等正觉。


「这一千个夜叉具有神变、具有名望，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{181}} \\
「全都皈依你，你是我们无上的大师。


「我们将从村到村、从山到山地游行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{182}} \\
「礼敬着等正觉，以及法的善法性。」


\section{旷野经}

如是我闻。一时世尊住在旷野中旷野夜叉的居处。于是，旷野夜叉往世尊处走去，走到后，对世尊说：「出来！沙门！」「善哉！朋友！」世尊便出来。「进去！沙门！」「善哉！朋友！」世尊便进去。第二次……第三次，旷野夜叉对世尊说：「出来！沙门！」「善哉！朋友！」世尊便出来。「进去！沙门！」「善哉！朋友！」世尊便进去。第四次，旷野夜叉对世尊说：「出来！沙门！」「朋友！我不会再出来，你该做什么就做吧！」


「沙门！我将问你问题，如果你不能向我解答，我就扰乱你的心识，撕碎你的心脏，捉住脚抛到恒河对岸去。」「朋友！我实不见在这俱有天、魔、梵、沙门婆罗门、天人的人世间，有人能扰乱我的心识、撕碎心脏、捉住脚抛到恒河对岸去的，但是，朋友！问你所愿吧！」于是，旷野夜叉以偈颂对世尊说：


「什么是人在此世最上的财富？什么善加习行能带来乐？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{183}} \\
「味中究竟什么更甜？他们说如何生活才是最上的生活？」


「信是人在此世最上的财富，法的善加习行能带来乐，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{184}} \\
「味中真实更甜，他们说有慧的生活才是最上的生活。」


「如何度过暴流？如何度过大海？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{185}} \\
「如何克服苦？如何得净化？」


「以信度过暴流，以不放逸于大海，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{186}} \\
「以精进克服苦，以慧得净化。」


「如何获得智慧？如何得到财产？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{187}} \\
「如何成就名声？如何交结朋友？\\
「从此世到他世，如何死后无忧？」


「置信于诸阿罗汉的得达涅槃之法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{188}} \\
「愿欲听闻、不放逸的明眼人获得智慧。


「行事得体、负责的奋起者得到财产，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{189}} \\
「以真实成就名声，施予者交结朋友。


「对于有信的寻求居家者，存在这四种法：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{190}} \\
「真实、如法、坚定、舍，他必死后无忧。


「去！你也可以问问其他各个沙门婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{191}} \\
「是否于此有比真实、调御、舍、忍辱更好的？」


「为何现在我还要去问其他各个沙门婆罗门？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{192}} \\
「今天，我了知了来世的义利。


「佛陀确是为了我的义利，才来旷野居住，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{193}} \\
「今天，我了知了何处布施有大果报。


「我将从村到村、从城到城地游行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{194}} \\
「礼敬着等正觉，以及法的善法性。」


\section{胜利经}


走着或是站着，坐着或是躺着，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{195}} \\
弯曲或伸展，这是身体的运动。


骨腱相连，涂以皮肉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{196}} \\
身体为表皮所遮蔽，不能如实得见。


充以小肠，充以胃，肝脏、膀胱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{197}} \\
与心、肺、肾、脾，


以及涕、唾、汗、脂肪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{198}} \\
与血、关节滑液、胆汁、膏。

另外，从其九孔总有不净流出，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{199}} \\
眼眵从眼中，耳垢从耳中，


涕从鼻中，有时从口吐出\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{200}} \\
胆汁和痰，汗污则从身上。


另外，其头颅充满了脑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{201}} \\
出于无明，愚人以净思量它。


而当其死去，躺着，膨胀，青瘀，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{202}} \\
被丢弃在塚间，亲戚们不再关切。


狗、豺、狼、蛆都来啖食他，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{203}} \\
乌鸦、秃鹫也来啄食，还有其它生类。


听闻了佛语，俱智的比丘于此\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{204}} \\
遍知了它，因为他如实地得见。


此即如彼，彼即如此，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{205}} \\
于内在及外在，他能于身离欲。


这俱智的比丘于此已离欲贪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{206}} \\
得证不死、寂静、涅槃、不殁的境地。


这两足者不净，恶臭，备受爱护，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{207}} \\
充满种种腐臭，散发于处处。


若以这样的身体自视高标，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{208}} \\
或鄙视他人，除无知见，还能为何？


\section{牟尼经}

从亲密生出怖畏，从居所生出尘垢，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{209}} \\
无居所，无亲密，这才是牟尼知见。


若切断了已生者，不再培植正生者，不再滋益它，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{210}} \\
他们说他是独行的牟尼，这大仙得见寂静的境地。


省察了依处，碾碎了种子，不再以爱执滋益它，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{211}} \\
他实是见生之尽头的牟尼，舍弃了寻思，不可得名。


了知了一切住处，也不欲求其中的某个，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{212}} \\
他实是牟尼，离贪而无求，不再追逐，因为已到彼岸。


征服一切，知晓一切，善慧，于一切法不染，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{213}} \\
舍弃一切，于渴爱尽处解脱，智者们知晓他实是牟尼。


有慧力，具足戒行，等持，乐于禅那，具念，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{214}} \\
解脱于执著，无荒秽，无漏，智者们知晓他实是牟尼。


独行的牟尼不放逸，不为毁誉所动，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{215}} \\
好比狮子不惊怖于声响，好比清风不羁绊于罗网，好比莲花不著于水，\\
引领他人，而非被他人引领，智者们知晓他实是牟尼。


当别人极端地说话时，如浴场的柱子般不动，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{216}} \\
离贪，善等持诸根，智者们知晓他实是牟尼。


坚定，如梭子般正直，嫌厌于恶业，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{217}} \\
审视邪正，智者们知晓他实是牟尼。


自制，当少年及中年时不作恶，克己，牟尼\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{218}} \\
不可使怒，他不激怒任何人，智者们知晓他实是牟尼。


靠他人布施的活命者，无论从上、中或从余处得到食物，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{219}} \\
不去赞美，也不贬低，智者们知晓他实是牟尼。


牟尼游行，戒离交媾，青春之时不束缚于任何处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{220}} \\
戒离㤭慢与放逸，解脱，智者们知晓他实是牟尼。


了知世间，见第一义，度过暴流、大海而如如，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{221}} \\
切断系缚，无所依，无漏，智者们知晓他实是牟尼。


两者不同，住处与行为差远，在家人养育妻子，善行者无我所，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{222}} \\
在家人伤害别的生命而不自制，克己的牟尼总是保护生命。


好比青颈的孔雀飞在空中，永远也赶不上天鹅的速度，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{223}} \\
如是，在家人也无法效仿比丘，那在林中独处禅修的牟尼。
