\chapter{彼岸道品第五}

\section{序颂}


从㤭萨罗怡人的城市来到了南方之地，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{983}} \\
婆罗门通晓颂诗，愿求着无所有。


他在阿萨迦的境内、阿罗迦的接壤处\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{984}} \\
居住，在乔陀婆利岸边，靠着采集与果实。


就在这附近，有一个大村庄，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{985}} \\
随后，他以所得的收入举行了大祭祀。


举行完大祭祀，便又进入了草庵，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{986}} \\
当他回去时，另一个婆罗门来到。


脚已磨破，口干齿污，头面蒙尘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{987}} \\
且他走向他后，乞求五百钱。


波婆利看到他后，请他坐下，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{988}} \\
问罢安乐与健康，说了这样的话：


「我所能布施之物，我已全部派发，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{989}} \\
「许可我！婆罗门！我没有五百钱。」


「如果对我的乞求，您不作施舍，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{990}} \\
「在第七天，让你的头裂成七分！」

诡诈者造作后，他扬言恐吓，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{991}} \\
听到他的这话，波婆利生起苦恼。


他焦灼、不食，被忧箭射中，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{992}} \\
然后，对这样的心，意便不喜于禅那。


看到惧怕、苦恼，天人怀着善意，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{993}} \\
走向波婆利，说了这样的话：


「他不了知头，他是希求财产的诡诈者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{994}} \\
「对于头或头落，他并没有智。」

「那么您知道，请告诉我！当被问及\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{995}} \\
「头与头裂，让我们听你的话！」


「我对此也不知，我于此没有智，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{996}} \\
「对于头与头裂，于此唯是胜者们的知见。」

「那么在这地轮上，谁会知道\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{997}} \\
「头与头裂？请告诉我！天人！」

「先前从迦毗罗卫出离，世间的导师，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{998}} \\
「甘蔗王的后裔，释迦之子，放光者。


「婆罗门！他实为等觉者，通晓一切法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{999}} \\
「得证一切神通力，于一切法具眼，\\
「得证一切业的灭尽，在依持的灭尽处解脱。


「他是佛陀、世尊、具眼者，在世间开示法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1000}} \\
「你去后若是问他，他会为你解答。」

听到「等觉者」之语，波婆利起了踊跃，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1001}} \\
他的忧伤变薄了，并得了广大的喜。

这波婆利心满意足、踊跃、充满喜悦，问那天人：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1002}} \\
「世间之依怙在何村何镇，或在何国土？\\
「去到那里后，我们好看看等觉者、两足尊。」

「广慧、最上宏慧的胜者在舍卫国、㤭萨罗的宫城，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1003}} \\
「这释迦之子离于重担、无漏，人中公牛知道头裂。」


随后，他便招呼学生，通晓颂诗的众婆罗门：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1004}} \\
「来！学童们！我将宣告，请听我的话！


「这在世间总是难得出现、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1005}} \\
「以等觉者著名者，他现在已在世间出现，\\
「速速去到舍卫国，看看两足尊！」

「看到后，我们怎么就知道是『佛陀』？婆罗门！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1006}} \\
「请告诉无知的我们，好让我们认识他！」

「因为在颂诗中流传有大人相，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1007}} \\
「且三十二种被完整、依次地解释。


「若他身上存在这些大人相，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1008}} \\
「他唯有两种趣向，实无第三种。

「如果他居家，则能征服这大地，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1009}} \\
「不以杖，不以刀，而以法教训。

「而如果他出家，从家至于非家，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1010}} \\
「便是去蔽的等觉者，无上的阿罗汉。

「出身、族姓与相，颂诗、学生，还有\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1011}} \\
「头与头裂，你们唯当以意去问。


「如果他是佛陀、所见无碍者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1012}} \\
「他会用语言回答以意所提的问题。」

听到波婆利的话后，十六个婆罗门学生：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1013}} \\
阿耆多、低舍弥勒、富楼那，还有慈达，


净洗、优波湿婆与难陀，还有黄金，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1014}} \\
可教、劫波二人，与智者胶耳，

善器与生起，和布萨罗婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1015}} \\
有智的空王，与大仙褐者，

全都有各自的徒众，闻名于一切世间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1016}} \\
是禅者，乐于禅那，智者，受过去习气的熏习，


礼拜了波婆利，并且右绕了他，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1017}} \\
全都萦发、持羚羊皮，朝北方出发。

（途经）阿罗迦的波提吒那，然后是大箭城、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1018}} \\
优禅尼以及乔那陀、吠提舍、名为婆那萨者，


㤭赏弥，沙计多，与最上之城舍卫国，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1019}} \\
私多毗，迦毗罗卫，与拘尸那罗宫城，


财富城波婆，毗舍离，摩竭陀城，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1020}} \\
与怡人、悦意的石支提。


如口干者之于寒泉，如商人之于大利，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1021}} \\
如为暑热炙灼者之于凉荫，他们匆匆登山。


此时，世尊置身比丘僧团之前，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1022}} \\
对诸比丘开示法，如林中狮吼。

阿耆多见到了佛陀，如百道光芒的太阳，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1023}} \\
好比十五之夜趋近圆满的月亮。

然后，看到他的身体和圆满的特相，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1024}} \\
站在一边，振奋，在意中问了问题：


「关于出身，请说！请说族姓及其相！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1025}} \\
「请说颂诗的成就！婆罗门教授几多？」


「年寿一百二十，他族姓波婆利，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1026}} \\
「他身上有三相，通晓三种吠陀，

「于相、传承及其词汇、仪轨，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1027}} \\
「教授五百，于自法已达成就。」


「波婆利之相的简择，最上之人！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1028}} \\
「断除疑惑者！请阐明！莫使我们有疑惑！」


「以舌覆面，眉间有毫，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1029}} \\
「阴马藏，当知如是！学童！」

尚未听到任何所问，却听到问题被解答，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1030}} \\
所有人都充满喜悦、合掌，思忖道：

「到底是谁，是天、梵、还是善生之主因陀\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1031}} \\
「以意问了这些问题？他在应答谁？」


「波婆利遍问头与头裂，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1032}} \\
「请解答！世尊！调伏我们的疑惑！仙人！」


「当知无明是头，而明是头裂，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1033}} \\
「伴以信、念、定、欲与精进。」


随后，学童为大喜悦裹挟，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1034}} \\
把羚羊皮偏覆一肩，以头顶礼双足：


「波婆利婆罗门，与其学生一起，先生！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1035}} \\
「心怀踊跃而欢喜，礼拜双足，具眼者！」


「愿波婆利婆罗门与诸学生幸福！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1036}} \\
「也愿你幸福！愿你长命！学童！


「波婆利的与你的，或所有人的一切疑虑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1037}} \\
「都有机会，请问任何心中所希望的！」


得到等觉者的许可，坐下后合了掌，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1038}} \\
阿耆多于此便问了如来第一个问题。


\section{阿耆多学童问}

「世间被什么覆蔽？」尊者阿耆多说，「为何它不显露？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1039}} \\
「你说什么是它的胶合？什么是它的大怖畏？」


「世间被无明覆蔽，阿耆多！」世尊说，「由悭贪、放逸而不显露，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1040}} \\
「我说渴望是胶合，苦是它的大怖畏。」


「众流四处流淌，」尊者阿耆多说，「什么是众流的遮止？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1041}} \\
「请说众流的防护！众流应以什么来阻碍？」


「世间的这些众流，阿耆多！」世尊说，「念是它们的遮止，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1042}} \\
「我说众流的防护，它们应以慧来阻碍。」


「即此慧与念，」尊者阿耆多说，「以及名色，先生！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1043}} \\
「既然问到，请告诉我！它在何处灭去？」


「你所问的这问题，阿耆多！我对你说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1044}} \\
「于此，名与色无余地灭去：\\
「因识的灭，它即在此灭去。」


「那些已察知法者，与此处的种种有学，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1045}} \\
「既然问到，请贤者告诉我他们的威仪！先生！」


「他不应贪求于爱欲，他不应污浊其意，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1046}} \\
「善巧于一切法，具念的比丘便能游行。」


\section{低舍弥勒学童问}


「谁在此对世间知足？」尊者低舍弥勒说，「谁没有动摇？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1047}} \\
「谁证知了两端，以智慧不染于中间？\\
「你说谁为『大人』？谁在此超越了缝合？」


「于爱欲中具梵行，弥勒！」世尊说，「离爱，始终具念，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1048}} \\
「经省思而寂灭的比丘，他没有动摇。


「他证知了两端，以智慧不染于中间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1049}} \\
「我说他为『大人』，他在此超越了缝合。」


\section{富楼那学童问}

「不动者、得见根本者，」尊者富楼那说，「我带着问题前来，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1050}} \\
「依据什么，仙人、人类、刹帝利、婆罗门向诸天\\
「在此世间举行种种祭祀？我问你，世尊！请对我说说这个！」


「富楼那！凡仙人、人类、」世尊说，「刹帝利、婆罗门向诸天\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1051}} \\
「在此世间举行种种祭祀，\\
「富楼那！他们希求着这样的状态、束缚于老而举行祭祀。」


「凡仙人、人类、」尊者富楼那说，「刹帝利、婆罗门向诸天\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1052}} \\
「在此世间举行种种祭祀，世尊！他们不放逸于祭祀之路，是否能\\
「度脱生与老？先生！我问你，世尊！请对我说说这个！」


「他们希求、赞美、渴望、供奉，富楼那！」世尊说，「出于利养而渴望爱欲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1053}} \\
「他们从事祭祀，染著有贪，我说不能度脱生老。」


「如果他们从事祭祀，」尊者富楼那说，「不能以祭祀度脱生与老，先生！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1054}} \\
「那么，谁能在天人的世间度脱生与老？先生！\\
「我问你，世尊！请对我说说这个！」

「省思了世间种种，富楼那！」世尊说，「他在世间没有任何动摇，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1055}} \\
「寂静、无烟、无患、无待，我说他度脱了生老。」


\section{慈达学童问}

「我问你，世尊！请对我说说这个！」尊者慈达说，「我认为你通达诸明、修己，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1056}} \\
「世间这些种种形相的苦，它们都从哪里产生？」

「你问我苦的根源，慈达！」世尊说，「我将对你说，如同了知者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1057}} \\
「世间这些种种形相的苦，由依持为因而产生。


「若愚钝的无知者造作依持，则再再地经历苦，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1058}} \\
「所以，知晓者、随观苦的生与源者不应造作依持。」


「我们所问的，你已向我们宣说，我们另有所问，请你快说！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1059}} \\
「智者们如何度过暴流，及生、老、忧悲？\\
「牟尼！请对我善加解释！因为这法已如是为你所知。」


「我将对你宣说法，慈达！」世尊说，「所见之法，而非传闻，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1060}} \\
「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」


「而我欢喜这无上之法，大仙！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1061}} \\
「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」


「凡是你所知的，慈达！」世尊说，「上方、下方、四旁及中间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1062}} \\
「除去了其中的欢喜与住著，识便不住于有。


「如是而住、具念、不放逸的比丘，舍弃了执为我者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1063}} \\
「知者便能于此舍弃生、老、忧悲之苦。」


「我欢喜大仙的这番话语，乔达摩！无依持是善说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1064}} \\
「因为世尊确实已舍弃了苦，因为这法已如是为你所知。


「而且，你不停教诫之人，牟尼！他们也能舍弃苦，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1065}} \\
「遇到了你，我将礼敬，龙象！愿世尊也能不停教诫我！」


「你所证知的通达诸明、无所牵绊、不取著爱欲与有的婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1066}} \\
「他确实已度过了这暴流，且已度彼岸、无荒秽、无疑惑。


「而且于此，这知者、通达诸明之人舍遣了对有与无有的染著，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1067}} \\
「他离爱、无患、无待，我说他已度脱了生老。」


\section{净洗学童问}

「我问你，世尊！请对我说说这个！」尊者净洗说，「我期待你的话语，大仙！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1068}} \\
「听了你的教训，我将为自己修学涅槃。」


「那么，请提起热忱！净洗！」世尊说，「于此贤明、具念，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1069}} \\
「从此听取声明，你将为自己修学涅槃。」


「在天与人的世间，我看见无所牵绊而行止的婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1070}} \\
「我礼敬您，一切眼者！请脱我出诸疑惑！释迦！」


「我不能让世间任何有疑惑者解脱，净洗！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1071}} \\
「然而，证知殊胜的法，如是，你便能度过这暴流。」


「带着悲悯，梵天！请教训我所能了知的远离之法！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1072}} \\
「犹如虚空不被妨碍，我将于此寂静、无所依而行。」


「我将对你宣说寂静，净洗！」世尊说，「所见之法，而非传闻，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1073}} \\
「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」


「而我欢喜这无上寂静，大仙！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1074}} \\
「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」

「凡是你所知的，净洗！」世尊说，「上方、下方、四旁及中间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1075}} \\
「了知了这在世间是染著，切莫对有与无有起渴爱！」


\section{优波湿婆学童问}

「我独自、无依，释迦！」尊者优波湿婆说，「不能度过洪大的暴流，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1076}} \\
「请说说所缘！一切眼者！依于此，我好度过这暴流。」


「觉察着无所有，具念，优波湿婆！」世尊说，「依于『这不存在』，你能度过暴流，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1077}} \\
「舍弃了爱欲，戒离疑惑，昼夜寻求渴爱之灭尽！」


「若于一切爱欲离贪，」尊者优波湿婆说，「依于无所有，舍弃了其它，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1078}} \\
「解脱于最高的想之解脱，他能否住立于此，不再随行？」


「若于一切爱欲离贪，优波湿婆！」世尊说，「依于无所有，舍弃了其它，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1079}} \\
「解脱于最高的想之解脱，他能住立于此，不再随行。」


「如果他能住立于此若许年，不再随行，一切眼者！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1080}} \\
「他即于此处得清凉而解脱，对这样的人，识是否消灭？」


「好比火焰为疾风所扰乱，优波湿婆！」世尊说，「消逝而不可得名，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1081}} \\
「如是，牟尼解脱于名身，消逝而不可得名。」


「这消逝，是说他不存在，还是说永远无病？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1082}} \\
「牟尼！请对我善加解释！因为这法已如是为你所知。」


「消逝者无法度量，优波湿婆！」世尊说，「对他无法有所言说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1083}} \\
「当一切法都已铲除，一切言路也被铲除。」


\section{难陀学童问}

「人们说『世间有牟尼』，」尊者难陀说，「这是如何？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1084}} \\
「他们是说具足智者是牟尼，还是说具足活命者？」


「善巧者不以见、不以闻、不以智而说是此处的牟尼，难陀！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1085}} \\
「消灭了敌军，无患、无待而行者，我说他们是牟尼。」


「凡是这些沙门、婆罗门，」尊者难陀说，「以见闻而说清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1086}} \\
「以戒禁而说清净，以多种方式而说清净，\\
「世尊！他们于此自制而行，是否得度生与老？先生！\\
「我问你，世尊！请对我说说这个！」


「凡是这些沙门、婆罗门，难陀！」世尊说，「以见闻而说清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1087}} \\
「以戒禁而说清净，以多种方式而说清净，\\
「即便他们于此自制而行，我说无法得度生老。」


「凡是这些沙门、婆罗门，」尊者难陀说，「以见闻而说清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1088}} \\
「以戒禁而说清净，以多种方式而说清净，\\
「牟尼！如果你说无法度过暴流，那么在天与人的世间，谁能\\
「得度生与老？先生！我问你，世尊！请对我说说这个！」


「我不说所有的沙门、婆罗门，难陀！」世尊说，「为生老覆蔽，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1089}} \\
「那些于此舍弃了一切所见、所闻、所觉或戒禁，\\
「舍弃了种种一切方式，遍知了渴爱的无漏者们，\\
「我说这些人已度过暴流。」


「我欢喜大仙的这番话语，乔达摩！无依持是善说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1090}} \\
「那些于此舍弃了一切所见、所闻、所觉或戒禁，\\
「舍弃了种种一切方式，遍知了渴爱的无漏者们，\\
「我也说他们已度过暴流。」


\section{黄金学童问}

「在乔达摩的教法之前，」尊者黄金说，「他们先前对我所说的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1091}} \\
「『这曾是如此、这将是如此』，这一切都是传闻，\\
「这一切都是寻的增长，我对此不喜乐。


「请你对我宣说根除渴爱之法！牟尼！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1092}} \\
「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」

「于此，对所见、所闻、所觉、所知的可喜之色，黄金！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1093}} \\
「驱除欲贪，即是不殁的涅槃境地。


「知晓此已，具念的现法寂灭者\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1094}} \\
「便始终寂静，得度世间的爱著。」


\section{可教学童问}

「若爱欲不居于他，」尊者可教说，「他也没有渴爱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1095}} \\
「且已度脱疑惑，那他的解脱是怎样的？」


「若爱欲不居于他，可教！」世尊说，「他也没有渴爱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1096}} \\
「且已度脱疑惑，那他已无更多的解脱。」


「他是离欲还是仍在希求？他具有智慧，还是作智慧想？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1097}} \\
「释迦！请对我说明他！好让我能了知牟尼，一切眼者！」


「他离欲，不再希求，他具有智慧，不作智慧想，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1098}} \\
「如是，可教！应知牟尼无所牵绊、不取著爱欲与有！」


\section{劫波学童问}

「当大怖畏的暴流生起，」尊者劫波说，「对佇立于中流者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1099}} \\
「对被老死征服者，请告知洲渚！先生！\\
「请您对我宣说洲渚！好让这没有更多。」


「当大怖畏的暴流生起，劫波！」世尊说，「对佇立于中流者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1100}} \\
「对被老死征服者，我告知你洲渚，劫波！\\


「无牵绊，无执取，这即是没有更多的洲渚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1101}} \\
「我说这即是涅槃，老死的灭尽。


「知晓此已，那些具念的现法寂灭者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1102}} \\
「他们不受制于魔罗，他们不侍奉于魔罗。」


\section{胶耳学童问}

「听说英雄不欲求爱欲，」尊者胶耳说，「为问度过暴流，我来至无爱欲者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1103}} \\
「请说寂静的境地！俱生眼者！请如实地对我说！世尊！


「因为世尊征服了爱欲而行止，如同光辉的太阳以光芒之于大地，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1104}} \\
「宏慧者！请对小慧的我说法！我好了知，\\
「于此舍弃生老。」


「调伏对爱欲的贪求！胶耳！」世尊说，「视出离为安稳，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1105}} \\
「你莫存有任何的执取或是扬弃。


「让先前的凋萎，你切莫有任何后来，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1106}} \\
「如果你不执取中间，你将寂静而行。


「于一切名色离贪者，婆罗门！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1107}} \\
「则无有能受制于死亡的诸漏。」


\section{善器学童问}

「舍弃家、断爱、不动、」尊者善器说，「舍弃欢喜、已度暴流、解脱、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1108}} \\
「舍弃想的善慧者，我恳求！从龙象处听闻后，人们将从此处离去。


「种种人们已从诸多国土聚集，英雄！期待着您的言语，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1109}} \\
「请您对他们善加解释！因为这法已如是为你所知。」


「应调伏一切对取著的渴爱！善器！」世尊说，「上方、下方、四旁及中间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1110}} \\
「因为任何他们在世间所执取者，魔罗便以此追随造物。


「所以，知晓着，具念的比丘不应执取一切世间中的任何，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1111}} \\
「觉察着『执取的有情，这人类纠缠于死亡的境域』。」\\


\section{生起学童问}

「离尘、安坐的禅修者，」尊者生起说，「应作已作的无漏者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1112}} \\
「已度一切法者，我带着问题前来，\\
「请告知破碎无明的了知解脱！」


「舍弃欲贪，生起！」世尊说，「与忧虑两者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1113}} \\
「除去昏沉，防止恶作，


「舍念清净，以法寻为前行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1114}} \\
「我说即是破碎无明的了知解脱。」


「什么是世间的结缚？什么是它的运作？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1115}} \\
「因舍弃什么，而被称为涅槃？」


「欢喜是世间的结缚，寻是它的运作，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1116}} \\
「因舍弃渴爱，而被称为涅槃。」


「对具念而行者，识如何灭去？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1117}} \\
「我们前来问世尊，愿听你的话语！」


「对于不欢喜内与外之受、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1118}} \\
「如是具念而行者，识即灭去。」


\section{布萨罗学童问}

「能宣示过去者，」尊者布萨罗说，「不动者，切断疑虑者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1119}} \\
「已度一切法者，我带着问题前来。


「无有色想者，舍弃一切身者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1120}} \\
「于内外见『不存在任何』者，\\
「释迦！我问其智，这样的人应如何被引领？」


「如来证知着，布萨罗！」世尊说，「一切识住，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1121}} \\
「知晓他住立、解脱或是志在于彼。


「了知了无所有的生起，即『欢喜是结缚』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1122}} \\
「如是证知此已，随后他对此修观，\\
「这便是那已立婆罗门的如实之智。」


\section{空王学童问}

「我两次问了释迦，」尊者空王说，「具眼者没有对我解答，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1123}} \\
「而我听说：『要到第三次，天仙便会解答。』


「此世间、他世间、俱有天的梵世间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1124}} \\
「不知道您，享有名望的乔达摩的见。


「如是具殊胜之见者，我带着问题前来，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1125}} \\
「如何观察世间，死王便不得见他？」


「你应从空观察世间！空王！始终具念，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1126}} \\
「除去了我随见，如是便越过死亡，\\
「如是观察世间者，死王不得见他。」


\section{褐者学童问}

「我已年迈、无力、失去光泽，」尊者褐者说，「眼不明净，听不安顺，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1127}} \\
「莫让我在愚痴之间消逝！\\
「于此，请说我能了知的舍弃生老之法！」


「看到在色中遘难，褐者！」世尊说，「放逸的人们被色恼害，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1128}} \\
「所以，褐者！你应不放逸，为了不再有，应舍弃色！」


「四方、四维、上方、下方这十方，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1129}} \\
「世间没有任何是你所未见、未闻、未觉、未知的，\\
「于此，请说我能了知的舍弃生老之法！」


「觉察着陷入渴爱的人们，褐者！」世尊说，「种种热恼，被老击溃，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1130}} \\
「所以，褐者！你应不放逸，为了不再有，应舍弃渴爱！」


\section{彼岸道赞颂}

当住于摩竭陀的石支提时，世尊说了这些，对随侍的十六个婆罗门请求的问题一一作了解答。如果对每个问题知晓其义、知晓其法，能修行法与随法，便能去到老死的彼岸，以这些法能趣向彼岸，所以这法门即名「彼岸道」。


阿耆多、低舍弥勒、富楼那，还有慈达，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1131}} \\
净洗、优波湿婆与难陀，还有黄金，

可教、劫波二人，与智者胶耳，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1132}} \\
善器与生起，和布萨罗婆罗门，\\
有智的空王，与大仙褐者，

他们去到佛陀、具足行的仙人处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1133}} \\
去到最胜的佛陀处，问着微妙的问题。


佛陀如实地解答了他们提出的问题，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1134}} \\
以对问题的解释，牟尼令众婆罗门满足。

他们满足于具眼者、佛陀、日种，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1135}} \\
便在胜慧者的跟前行梵行。


对每个问题，能如佛陀所开示的\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1136}} \\
那样去行道，他便能从此岸去到彼岸。

修习着最上之道，他便能从此岸去到彼岸，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1137}} \\
这道趣向彼岸，所以名为「彼岸道」。

\section{诵彼岸道颂}

「我将诵出彼岸道，」尊者褐者说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1138}} \\
「无垢的宏慧者如是见便如是宣说，\\
「离欲、消尽的龙象，为何会妄语？


「舍弃了尘垢与愚痴者、舍弃了慢与覆藏者的\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1139}} \\
「具有德泽的话语，噫！我将宣扬！


「除去暗冥的佛陀具一切眼，已到世间的边际，超越一切有，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1140}} \\
「无漏，舍弃了一切苦，以真实得名者，梵天！为我所侍奉。


「好比鸟儿舍弃了灌木丛，居于果实丰硕的森林，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1141}} \\
「如是，我舍弃了短视者，如同天鹅到达了大湖。


「在乔达摩的教法之前，他们先前所说的这些，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1142}} \\
「『这曾是如此、这将是如此』，这一切都是传闻，\\
「这一切都是寻的增长。

「除去暗冥者独自而坐，具有光，他是放光者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1143}} \\
「乔达摩是宏慧者，乔达摩是宏智者，


「他对我开示的法，自见、无时、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1144}} \\
「爱尽、无灾，无处有其雷同者。」


「褐者！你是否须臾间离开过这\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1145}} \\
「宏慧的乔达摩，宏智的乔达摩？


「他对你开示的法，自见、无时、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1146}} \\
「爱尽、无灾，无处有其雷同者。」

「婆罗门！我未须臾间离开过这\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1147}} \\
「宏慧的乔达摩，宏智的乔达摩，


「他对我开示的法，自见、无时、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1148}} \\
「爱尽、无灾，无处有其雷同者。

「我用意去看他，如同用眼，日夜不放逸，婆罗门！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1149}} \\
「我礼敬着度夜，因此，我认为未曾离开。


「我的信、喜、意、念都不曾离开乔达摩的教法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1150}} \\
「无论宏慧者去向何方，我都向之倾身。


「我老迈、力气弱，因此身体不能奔赴那里，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1151}} \\
「我始终以思惟之行而去，婆罗门！因为我的意与之相应。


「在淤泥中躺着颤栗，从洲渚漂流到洲渚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1152}} \\
「然后，我看到了等正觉，已度过暴流、无漏。」


「好比婆迦利曾信解于信，以及善器、旷野乔达摩，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1153}} \\
「如是，你也应信解于信！褐者！你将去到死境的彼岸。」


「听了牟尼的话，我更加净喜，这\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1154}} \\
「去蔽的等觉、无荒秽、具辩才者，


「证知了上天，了知了一切上下，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1155}} \\
「大师彻底解决了自称有疑者的问题。


「不可摧伏、不可动摇、无有雷同之处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{1156}} \\
「我定将到达，我对此没有疑惑，如是，请受持具信解之心的我！」
