\section{法行经}

\begin{center}Dhammacariya Sutta\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item \textbf{迦毗罗经}\footnote{迦毗罗经 \textit{Kapilasutta}：这是义注中的经题。}。缘起为何？仍以在雪山经中所述之法，当迦叶世尊般涅槃后，二族姓子兄弟离家，在（迦叶佛的）弟子们跟前出了家。年长的名为输陀那，年幼的名为迦毗罗。他俩的母亲名为娑陀尼，幼妹名为多般那，两人也在比丘尼中出了家。随后，他俩也以雪山经中所述之法问到「教法内有几种责任」，且听闻后，年长的想「我要圆满居住的责任」，便在阿阇黎与和尚跟前住满五年，满五年后，直至阿罗汉，一直以听闻业处、住阿兰若而精进，便证了阿罗汉。迦毗罗想「我尚年幼，到长大时我再圆满居住的责任」，便著手书卷的责任，成了三藏。依其学习便有了随从，依于随从便有了利养。
\item 他为博学之慢陶醉，自以为是智者，且于所不知亦以为已知，他人说为许可、不许可、有过、无过者，他说为不许可、许可、无过、有过。当为正派的比丘们以「朋友迦毗罗！莫作此说」等方法教诫时，他仍以「你们知道什么？和空空的拳头一样」等言语咒骂、蔑视而行。比丘们便将此事告知了他的哥哥。他也前去对他说：「朋友迦毗罗！教法的寿命，在于如你等者正当的行道，朋友迦毗罗！莫将许可、不许可、有过、无过者说为不许可、许可、无过、有过！」他仍不接受他的言语。随后，输陀那长老说过两三次，便以\begin{quoting}怜悯者会说上一语或二语，\\过此则不应说，如奴隶在主人跟前。（本生第 19:34 颂）\end{quoting}回避而离开：「你啊，朋友！会被自身的业所知！」从此以后，正派的比丘们便抛弃了他。
\item 他成为恶正行者后，为恶正行者围绕而住，一天，他想「我要重行布萨」，上到狮子座，拿了彩绘的扇子而坐，说了三次：「此中，朋友！有比丘会波罗提木叉吗？」然后，甚至没有一个比丘说「我会」，且他或他们都不会波罗提木叉。随后，他想「听不听波罗提木叉，律都不存在」，便从坐起。如是，他便令迦叶世尊的教法消亡、败坏。于是，输陀那长老在同一天般涅槃。这迦毗罗也在如是令教法消亡后死去，转生于无间大地狱。他的那母亲和妹妹也追随他的见，骂詈、指责正派的比丘们，死后转生于地狱。
\item 且就在那时，五百个以洗劫村庄等盗窃活命的人，被国人追捕而逃亡，进入林野后，在那里没看到任何密林或庇护，在不远处见到某位住在石下的林野比丘，礼拜后说：「尊者！请庇护我们！」长老便说：「对于你们，没有与戒相等的庇护，你们都应受持五戒！」他们以「善哉」领受后，便受持了戒。长老说：「你们既具有戒，现在，即便对败坏自己的性命者，也不应污染心意！」他们便以「善哉」领受。于是，那些国人到来，四处寻觅，见到盗贼后，便把他们都杀了。
\item 他们死后转生在欲界天，其中，盗贼的长者成了天子的长者，其余为其随从。他们经顺逆轮回，在天界度过了一佛的间隔，当我们的世尊时，从天界殁后，天子的长者——在舍卫城门外有一渔村——便于彼处五百家渔夫的长者的夫人胎内获取了结生，余者便在其余渔夫夫人的（胎内）。如是，他们便在同一天获取结生并出生。于是，渔夫的长者寻思「这村里有没有其他孩子在今天出生」，见到那些孩子后想「他们会是我儿子的朋友」，便给予全体补贴。他们全都成了朋友，一起玩耍泥巴，渐次长大。耶输延是他们的首领。
\item 那时，地狱里的迦毗罗也以剩余的异熟在不久前转生为金身但口臭的鱼。于是，一天，所有渔夫的孩子拿了网，说「我们去捕鱼」，到了河边撒网。这鱼便进了他们的网里。见后，整个渔村便作高声、大声：「我们的孩子第一次捕鱼就捕了金色的鱼，这些孩子长大了，现在，国王将给我们广大的财富！」于是，这五百个孩子把鱼扔到船里，起航到了国王跟前。国王见后便说：「这是什么？我说！」「鱼，陛下！」国王见到鱼的金身，想「世尊会知道它金色的原因」，便让人捉了鱼，去到世尊跟前。当鱼开口时，祇园便极度恶臭。
\item 国王便问世尊：「尊者！为什么鱼生而金身？又为什么它口吐恶臭？」「大王！他曾是迦叶世尊的教法下名为迦毗罗的比丘，多闻且精通阿含，对不接受自己话语的比丘骂詈、指责，且令彼世尊的教法败坏，以令彼世尊教法败坏的业，转生于无间大地狱，并以剩余的异熟现在生而为鱼，以长时教说佛语、赞美佛陀的等流，便获这般颜色，以曾骂詈、指责比丘，它便口吐恶臭。」「我要让它开口吗？大王！」「唯！世尊！」
\item 于是，世尊便与鱼谈话：「你是迦毗罗吗？」「唯！世尊！我是迦毗罗。」「你从何而来？」「从无间大地狱，世尊！」「输陀那去往何处？」「已般涅槃，世尊！」「娑陀尼去往何处？」「已转生至大地狱，世尊！」「多般那去往何处？」「已转生至大地狱，世尊！」「你现在将去何处？」「大地狱，世尊！」随即为追悔所胜，以头触船而死，转生至大地狱。大众悚惧，身毛为竖。于是，世尊为向到此的在家、出家会众开示随适于此时的法，便说了此经。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{277} {\footnotesize 〔PTS 274〕}}

\textbf{法行、梵行，他们说这是最上的财富。\\}
\textbf{若他即便已出家，从家至于非家，}

Dhammacariyaṃ brahmacariyaṃ, etad āhu vasuttamaṃ;\\
pabbajito pi ce hoti, agārā anagāriyaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{法行}，即身善行等的法行。\textbf{梵行}，即道梵行\footnote{道梵行：见\textbf{吉祥经}第 270 颂注。}。\textbf{他们说这是最上的财富}，即这二种世、出世间的善行，由能导向天界、解脱之乐，圣者们说是最上的财富。最上的财富，即最上之宝，意为追随、依附于自我，不与国王等共。
\item 至此已显示「对在家人或出家人，唯正当的行道为庇护」，现在，以显示无有行道的出家人的不实性来指责迦毗罗及其他如此者，说了「若他即便已出家」等。此处，其释义为：\textbf{若}任何人除去了在家相，\textbf{他即便}仅以执持秃头、袈裟等\textbf{已出家}，以先前所说之义\textbf{从家至于非家}，\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{278} {\footnotesize 〔PTS 275〕}}

\textbf{若他生性饶舌，乐于恼害，粗野，\\}
\textbf{则其活命甚恶，自身的尘垢增长。}

So ce mukharajātiko, vihesābhirato mago;\\
jīvitaṃ tassa pāpiyo, rajaṃ vaḍḍheti attano. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item \textbf{若他生性饶舌}、恶口，由乐于以种种行相恼害而\textbf{乐于恼害}，以无有惭愧、犹如野兽而\textbf{粗野}，\textbf{则其活命甚恶}，则如此之人的活命极恶、极低劣。为什么？因为以此邪行道，\textbf{自身的}贪等多种\textbf{尘垢增长}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{279} {\footnotesize 〔PTS 276〕}}

\textbf{乐于争辩的比丘，为愚痴之法所遮蔽，\\}
\textbf{即便被告知，也不了知佛陀开示的法。}

Kalahābhirato bhikkhu, mohadhammena āvuto;\\
akkhātam pi na jānāti, dhammaṃ Buddhena desitaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 且不仅仅以此原因其活命甚恶，而且这样的\textbf{比丘}由生性饶舌而\textbf{乐于争辩}，\textbf{为}惑于分晓善说之义的\textbf{愚痴之法所遮蔽}，\textbf{即便被}诸正派的比丘们以「朋友迦毗罗！莫如是说，请以此法门把握之」等方法\textbf{告知}，\textbf{也不了知佛陀开示的法}。佛陀开示的法，即便被以种种行相告知自己，也不了知。如是，其活命亦甚恶。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{280} {\footnotesize 〔PTS 277〕}}

\textbf{恼乱修己者，由无明前导，\\}
\textbf{不知杂染与趣向地狱之道。}

Vihesaṃ bhāvitattānaṃ, avijjāya purakkhato;\\
saṅkilesaṃ na jānāti, maggaṃ nirayagāminaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 同样，这样的人由乐于恼乱而\textbf{恼乱修己者}，即以「你们，年长的出家人！不知律，不知经、阿毗达摩」等方式恼乱修己的漏尽比丘，如输陀那等——此属格用作业格\footnote{这说的是 bhāvitattānaṃ 一词的属格形式。}。或者，仍以如前所说的方法，当知文本为「对修己者进行恼乱 \textit{vihesaṃ bhāvitattānaṃ karonto}」的省略，如是则径作属格即可\footnote{义注这样解释时，是补全了动词「进行 \textit{karonto}」，同时将「恼乱 \textit{vihesaṃ}」作为直接宾语而非现在分词的体格，将「修己者 \textit{bhāvitattānaṃ}」作为间接宾语。}。
\item \textbf{由无明前导}，当恼乱修己者时，由遮蔽得见过患的无明前导、指派、发起，\textbf{不知}以恼乱其余修己的出家人之相所转起者，于现法因障碍心为\textbf{杂染}，且于未来因导向地狱为\textbf{趣向地狱之道}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{281} {\footnotesize 〔PTS 278〕}}

\textbf{落入堕处，从胎到胎，从暗到暗，\\}
\textbf{这样的比丘，死后必然经历痛苦。}

Vinipātaṃ samāpanno, gabbhā gabbhaṃ tamā tamaṃ;\\
sa ve tādisako bhikkhu, pecca dukkhaṃ nigacchati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 且不知者，以此道\textbf{落入}分为四种苦处的\textbf{堕处}。且于此堕处，\textbf{从胎到胎，从暗到暗}，于一一部类百遍、千遍地从母胎到母胎，并从日月也无法摧破的阿修罗众之黑暗落入黑暗。\textbf{这样的比丘，死后必然}从此去往他界，如这迦毗罗鱼一般，\textbf{经历}种种品类的\textbf{痛苦}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{282} {\footnotesize 〔PTS 279〕}}

\textbf{好比是经年满盈的粪坑，\\}
\textbf{这样的人也是如此，因有垢而难清洗。}

Gūthakūpo yathā assa, sampuṇṇo gaṇavassiko;\\
yo ca evarūpo assa, dubbisodho hi sāṅgaṇo. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 什么原因？\textbf{好比是经年满盈的粪坑}，好比厕所经年、多年的粪坑，许多年被粪填满至顶而满盈，它即便被百瓶水、千瓶水清洗，由去不掉恶臭、恶色而难清洗。如是，\textbf{这样的人也是如此}，长久以杂染营生，如粪坑为粪（充满）一般，由为恶充满而为有垢之人，他\textbf{因有垢而难清洗}，即便久后经历这垢的异熟，也不得清净，所以以年计数，即便历时无量，这样的比丘死后必然经历痛苦。
\item 或者，此颂的连接为：即如所说「这样的比丘，死后必然经历痛苦」，于此，若你们问：他死后能不经历痛苦吗？不能。为什么？因为「好比是……难清洗」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{283} {\footnotesize 〔PTS 280〕}}

\textbf{你们得知这样的人，诸比丘！依赖俗家，\\}
\textbf{恶欲，恶思惟，恶正行与行处，}

Yaṃ evarūpaṃ jānātha, bhikkhavo gehanissitaṃ;\\
pāpicchaṃ pāpasaṅkappaṃ, pāpa-ācāragocaraṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 既然事先\textbf{你们得知这样的人，诸比丘！依赖俗家}，即你们能够了知这样依赖种种五欲的人，由具足转起希求不实功德之行相的恶欲为\textbf{恶欲}，由具足欲寻等为\textbf{恶思惟}，由具足身违犯等及布施竹等类的恶正行为\textbf{恶正行}\footnote{恶正行：见\textbf{清净道论}·说戒品第 44 段。}，由娼妓等恶行处为\textbf{恶行处}\footnote{恶行处：见\textbf{清净道论}·说戒品第 45 段。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{284} {\footnotesize 〔PTS 281〕}}

\textbf{你们应当全体和合后，远离他，\\}
\textbf{应当清扫垃圾，应当清除沉滓。}

Sabbe samaggā hutvāna, abhinibbajjiyātha naṃ;\\
kāraṇḍavaṃ niddhamatha, kasambuṃ apakassatha. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item \textbf{你们应当全体和合后，远离他}，这里，远离，即回避、莫结交，且莫以仅仅远离他便作少待，而\textbf{应当清扫垃圾，应当清除沉滓}，这人作为尘土，如尘土般，应不顾而清扫，作为渣滓，他进入刹帝利等之中，如破裂、滴淌的麻风旃陀罗般，应当清除，捉住手或头后驱逐。好比尊者大目犍连，以臂捉住那恶法之人，令出门廊之外，便落下闩——即示以应如是清除。什么原因？伽蓝者，乃是为具戒者所造，非为恶戒者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{285} {\footnotesize 〔PTS 282〕}}

\textbf{然后清除自认为沙门的非沙门之糠，\\}
\textbf{清扫了恶欲、恶正行与行处者，}

Tato palāpe vāhetha, assamaṇe samaṇamānine;\\
niddhamitvāna pāpicche, pāpa-ācāragocare. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\begin{enumerate}\item \textbf{然后清除自认为沙门的非沙门之糠}，因为好比糠，没有内在的粒实，由外在的稃而看似稻谷，如是恶比丘没有内在的戒等，由外在的袈裟等资具而看似比丘，所以被称为糠。清除、筛选这些糠，驱赶第一义上的非沙门、仅以衣装而自认为沙门者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{286} {\footnotesize 〔PTS 283〕}}

\textbf{让清净、遵从者与清净者共住！\\}
\textbf{然后，和合而贤明，你们得尽苦的边际！}

Suddhā suddhehi saṃvāsaṃ, kappayavho patissatā;\\
tato samaggā nipakā, dukkhass’antaṃ karissathā ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\begin{enumerate}\item 如是\textbf{清扫了……共住}！这里，遵从，即彼此具尊重、具遵从。\textbf{然后，和合而贤明，你们得尽苦的边际}，即从此，如是，你们清净者与清净者共住，以共同的见、戒而和合，以次第成熟的慧而贤明，你们得尽这一切轮回之苦等苦的边际！即以阿罗汉为顶点完成了开示。
\item 在开示的终了，这五百渔夫子生起悚惧，希求尽苦边际，在世尊跟前出家已，不久便尽苦边，与世尊一起受用同一个不动住等至法。且彼等如是与世尊作此同一受用，当以「自说」所说的耶输延经\footnote{耶输延经 \textit{Yasojasutta}：即\textbf{自说}第 3:3 经。}而知。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}法行经第六\\Dhammacariyasuttaṃ chaṭṭhaṃ.\end{center}