\section{何戒经}

\begin{center}Kiṃsīla Sutta\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{327} {\footnotesize 〔PTS 324〕}}

\textbf{何戒、何行事、增长何业的\\}
\textbf{人能完全住立，且圆满最高的义利？}

“Kiṃsīlo kiṃsamācāro, kāni kammāni brūhayaṃ;\\
naro sammā niviṭṭh’assa, uttamatthañ ca pāpuṇe”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？尊者舍利弗的俗家朋友，即长老父亲——婆乾多婆罗门——的友人婆罗门的一个儿子，舍弃了五百六十俱胝的财产，在尊者舍利弗长老的跟前出家后，学习了所有佛语。长老对他反复教诫后，给予了业处，他却不能证得殊胜。随后，长老了知到「他应由佛引导」，便带了他到世尊跟前，就此比丘，不限于人，问了「何戒……」。然后，世尊便对他说了随后的几颂。
\item 这里，\textbf{何戒}，即具足何等的止持之戒\footnote{止持之戒 \textit{vārittasīla}：PTS 本作「作持之戒 \textit{cārittasīla}」，若据下文「便未分别问题所及的作持之戒」，则 PTS 本似是。}，或何等习性。\textbf{何行事}，即与何等作持相应。\textbf{增长何业}，即增长何等身业等。\textbf{人能完全住立}，即欢喜的人能在教法内完全住立。\textbf{且圆满最高的义利}，即是说能圆满一切义利中最高之阿罗汉。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{328} {\footnotesize 〔PTS 325〕}}

\textbf{应尊敬长者、不妒忌，且应知时去见老师，\\}
\textbf{知道谈论法义的时机，应恭敬地听闻善说。}

“Vuḍḍhāpacāyī anusūyako siyā, kālaññū c’assa garūnaṃ dassanāya;\\
dhammiṃ kathaṃ erayitaṃ khaṇaññū, suṇeyya sakkacca subhāsitāni. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 随后，世尊转向于「舍利弗受具足半月已达声闻波罗蜜，为什么问初业的凡夫之问」，了知到「是为门人」后，便未分别问题所及的作持之戒，为显明与其顺适的法，说了此颂等等。
\item 这里，有慧之长者、德之长者、出身之长者、年之长者等四种长者。因为即便生为少年，多闻的比丘在众少闻、高龄的比丘中间，由以博学之慧而为长者，即\textbf{慧之长者}，即便众高龄的比丘也要在他跟前掌握佛语，期以教诫、裁断、解答问题。同样，即便是少年，具足证知的比丘名为\textbf{德之长者}，基于他的教诫，众高龄者可得毗婆舍那之胎，圆满阿罗汉果。同样，即便是少年，经灌顶的刹帝利国王，或婆罗门，由值得其他人的礼拜，名为\textbf{出身之长者}。而一切最先出生者，名为\textbf{年之长者}。
\item 这里，因为以慧而言，除了世尊，没有与舍利弗长老相等者，同样，以德而言，由半月便通达一切声闻波罗蜜智，以出身而言，他投生于富裕婆罗门家族，所以，虽与此比丘年龄相同，他由此三因而为长者。而于此义，世尊唯就慧、德的长者之相而说「尊敬长者」。所以，此首句之义为：以对这样的长者行尊敬而\textbf{尊敬长者}，以于这些长者的利养等除去妒忌而\textbf{不妒忌}。
\item \textbf{且应知时}，即当贪欲生起，为去除它而前去见老师即为知时，当嗔恨……愚痴……懈怠生起，为去除它而前去见老师即为知时，由此，应如是知时\textbf{去见老师}。\textbf{法义}，即与止观相应者。\textbf{谈论}，即言说。\textbf{知道时机}，即知晓此义的时机，或知道「听闻如此之义的时机为难得」。\textbf{应恭敬地听闻}，即应恭敬地听闻此义。且不仅于此，还应恭敬地听闻其它与佛陀的功德等相关的\textbf{善说}之义。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{329} {\footnotesize 〔PTS 326〕}}

\textbf{应适时去到老师近前，撇去顽固，举止谦卑，\\}
\textbf{对于语义、法、自制、梵行，应随念并实践。}

Kālena gacche garūnaṃ sakāsaṃ, thambhaṃ niraṅkatvā nivātavutti;\\
atthaṃ dhammaṃ saṃyamaṃ brahmacariyaṃ, anussare c’eva samācare ca. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 即便知晓了「且应知时去见老师」中所说之理，以及为去除自身生起的贪等的时机，他前往老师跟前时，\textbf{应适时去到老师近前}，想「我是行业处者及持头陀支者」，不应在礼拜支提、菩提树园、行乞之路、正中午时等的任何场合，见到老师站立，便为询问而前往，而应在自己的坐卧处，观察（老师）坐于坐处，平息了恼患，为询问业处等规定而前往之义。如是前往时，\textbf{撇去顽固，举止谦卑}，消除造成顽固之相的慢而举止低卑，应如抹脚的布、断角的牛、拔牙的蛇般前往。
\item 然后，应随念并实践此老师所说的「语义、法……」。\textbf{语义}，即所说之义。\textbf{法}，即圣典之法。\textbf{自制}，即戒。\textbf{梵行}，即其余教法的梵行。\textbf{应随念并实践}，即应在谈论的场合随念语义，应在谈论的场合随念法、自制、梵行，且不满足于仅作随念，而应对这一切实践、行事、受持、转起，即应对彼等谈论在自身的转起投入热情之义——因为如是行者，即为尽义务。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{330} {\footnotesize 〔PTS 327〕}}

\textbf{乐法，喜法，住立于法，知抉择法，\\}
\textbf{不应从事污法的言论，应受如实的善说引领。}

Dhammārāmo dhammarato, dhamme ṭhito dhammavinicchayaññū;\\
n’evācare dhamma-sandosa-vādaṃ, tacchehi nīyetha subhāsitehi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 且此后，应「乐法，喜法，住立于法，知抉择法」。此中所有词中的法，即止观，而「乐、喜」义同。他应乐于法为\textbf{乐法}，喜于法、不渴望其它为\textbf{喜法}。由转起法而\textbf{住立于法}。了知法的抉择「此为生智、此为灭智」为\textbf{知抉择法}，他应如是。
\item 然后，对弱观者，王论等的旁论因于外在的色等生起喜乐而污染了止观之法，所以被称为「污法的言论」，\textbf{不应从事}此\textbf{污法的言论}，反之，亲近住处、行处等之适宜者，\textbf{应受如实的善说引领}。此中，与止观相关即「如实」，其义为：应受如是的善说引领，应（如是）度时。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{331} {\footnotesize 〔PTS 328〕}}

\textbf{戏笑、闲谈、悲、恼、行伪善、诡诈、贪求、慢、\\}
\textbf{愤激、粗俗、恶浊及沉迷，舍弃已，应离㤭慢而坚定。}

Hassaṃ jappaṃ paridevaṃ padosaṃ, māyākataṃ kuhanaṃ giddhi mānaṃ;\\
sārambhaṃ kakkasaṃ kasāvañ ca mucchaṃ, hitvā care vītamado ṭhitatto. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 现在，为令「污法的言论」中极简略而说的、从事止观之比丘的随烦恼明了，与此外的随烦恼一起，说了此颂。
\item 文本也作 hāsaṃ。因为对修观的比丘，仅应于可笑之事抱以微笑，不应言说无义之论的\textbf{闲谈}，不应于亲戚的不幸等生\textbf{悲}，不应于树桩、荆棘等令意生\textbf{恼}。以\textbf{行伪善}所说的伪善、三种\textbf{诡诈}、于资具的\textbf{贪求}、由出身等的\textbf{慢}、被称为敌对于幸福的\textbf{愤激}、恶口之相的\textbf{粗俗}、贪等的\textbf{恶浊}、过度渴爱之相的\textbf{沉迷}等，这些过失，如欲求快乐者之于火坑、欲求洁净者之于粪坑、欲求活命者之于蛇毒等，当被舍弃。且\textbf{舍弃已}，\textbf{应}以除去无病㤭等而\textbf{离㤭慢}、以无有心的散乱而\textbf{坚定}。因为如是行道者，以遍净一切随烦恼的修习，不久即证阿罗汉，因此世尊说「戏笑、闲谈……坚定」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{332} {\footnotesize 〔PTS 329〕}}

\textbf{所知是善说的精髓，所闻与所知的精髓是三摩地，\\}
\textbf{若人急躁、放逸，则其智慧与所闻不会增长。}

Viññāta-sārāni subhāsitāni, sutañ ca viññāta-samādhi-sāraṃ;\\
na tassa paññā ca sutañ ca vaḍḍhati, yo sāhaso hoti naro pamatto. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 现在，若具足以「戏笑、闲谈」等方法所说的随烦恼的比丘，因为急躁而不行审视，贪者以贪而行，嗔者以嗔而行，且放逸而于善法的修习不常恒行，且对如此等人，以「应恭敬地听闻善说」等方法所说的教诫为徒然，所以，为显明此杂染与增长所闻等的敌对之相，以基于人的开示说了此颂。
\item 其义为：因为对这些与止观相关的\textbf{善说}的了知才是精髓。若能了知则善，否则只是取了声音，一无所成。以此闻所成智了知的\textbf{所闻}与此闻所成智\textbf{所知的精髓是三摩地}，于此所知的诸法，其精髓是三摩地、心的不散乱、如实行道。因为仅以了知，无有义利可得成就。
\item 但是，\textbf{若}此\textbf{人}由为贪等所转而\textbf{急躁}，由不常恒修习善法而\textbf{放逸}，他便只是取声者。因此，由不能了知义利，由不能如实行道，\textbf{则其智慧与所闻不会增长}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{333} {\footnotesize 〔PTS 330〕}}

\textbf{喜于圣者宣说之法者，他们在语、意、行上都无比，\\}
\textbf{他们住立于寂静调柔、三摩地，得证所闻与智慧的精髓。}

Dhamme ca ye ariyapavedite ratā, anuttarā te vacasā manasā kammunā ca;\\
te santisoracca-samādhi-saṇṭhitā, sutassa paññāya ca sāram ajjhagū” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 如是显示了放逸有情的智慧、所闻的退失后，现在，为显示不放逸者证得此二者的精髓，说了此颂。
\item 这里，圣者宣说之法，即止观法。因为没有一佛未曾开示止观法便入灭的。所以，\textbf{喜于}、好于、不放逸于、常恒从事于\textbf{圣者宣说之法者，他们在语、意、行上都无比}，他们由具足四种语善行、三种意善行、三种身善行，在语、意、行上都无比，较其余有情不等、最上、最胜。至此，以前分的戒显示了与圣道相应的戒。
\item 如是遍净戒者，「他们住立于寂静调柔、三摩地，得证所闻与智慧的精髓」，凡喜于圣者宣说之法者，他们不仅在语等上无比，还住立于寂静调柔与三摩地，得证所闻与智慧的精髓。表示期望时，用过去式 \textit{ajjhagū}。
\item 这里，寂静，即涅槃，调柔，即以喜于善妙之相而如实通达之慧，为寂静而调柔，即\textbf{寂静调柔}，为以涅槃为所缘的道慧的同义语。\textbf{三摩地}，即与之相应的道三摩地。\textbf{住立}，即住立于此二者。\textbf{所闻与智慧的精髓}，即阿罗汉果解脱。因为此梵行以解脱为精髓。
\item 如是，此中，世尊以「法」显明前分的行道，以「在语上无比」等显明戒蕴，以「寂静调柔、三摩地」显明慧蕴和定蕴，以此三蕴显明后分的行道已，以「所闻与智慧的精髓」显明不动解脱，以阿罗汉为顶点完成了开示。且在开示终了，此比丘即证须陀洹果，又经不久，便住于最上的阿罗汉果。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}何戒经第九\\Kiṃsīlasuttaṃ navamaṃ.\end{center}