\section{正游行经}

\begin{enumerate}\item \textbf{正游行经}，由在大集会之日讲论，也被称为\textbf{大集会经} \textit{Mahāsamayasutta}。缘起为何？缘起为问题的主导。因为被相佛提问，世尊便说了此经，它连同问题一起，被称为「正游行经」。这于此是略说，而古人则从释迦族和拘利族的缘起开始详说。
\item 于此，这即解说之道的注释：据说，劫初的国王摩诃三摩多有子名罗阇，罗阇之子为福罗阇，福罗阇之子为善好，善好之子为福善好，福善好之子为曼达多，曼达多之子为福曼达多，福曼达多之子为布萨，布萨之子为福，福之子为近福，近福之子为摩伽天，摩伽天的传承为八万四千刹帝利。他们之后，便为三个甘蔗王世系。其中第三个甘蔗王有五位王后：哈它、质多、延兜、阇利尼、毗舍佉，一一各有五百女子随从。最长的有四个儿子：坩埚、揉矢、调象与破城，五个女儿：可喜、善喜、欢喜、胜利与胜军。如是，她得了九个孩子，便去世了。
\item 然后，国王又娶了另一年轻美丽的王室之女，立为正妃。她也产下一子，名为延兜。在第五天，她妆扮了延兜王子，示与国王。国王满意，便赐惠与妃子。她与众亲戚合谋，为孩子请求王位。国王说「走开！贱人！你想给我的孩子们灾难」而未与。她反复在私下讨好国王，仍以「大王！妄语不妥」等说辞请求。然后，国王便告知众子：「亲爱的！我见到你们的幼弟延兜王子后，匆忙之下便赐惠与他的母亲，而她想要为孩子废立王位，我死之后，你们可以回来执政！」便遣散了（他们）与八位大臣。
\item 他们带上姊妹，便随四支军队离城。众多人民想到「王子们会在父亲身后返还执政，我们去护持他们」，便即追随。第一天，军队长一由旬，第二天二由旬，第三天三由旬。王子们便想：「我们部伍庞大，若进攻某位邻王，我们定能获得国土，他对我们也无能如何，但为何要因得到统治去压迫他人？阎浮提甚大，我们到林野去建城！」便朝雪山进发。
\item 于此，当他们寻找建城之处时，雪山中有名为迦毗罗的极端苦行者在莲池边的大柚木林中定居，他们便到了他的住处。他见到他们，经询问而听完了一切经过，便对他们生起怜悯。据说，他知晓名为地网的明咒，以之能见到上至八十肘高的天空、下至地下的功德与过失。于是，在一地，猪鹿会恐吓并攻击狮虎等，蛙鼠竟令群蛇畏惧，他见到这些，想「这地方乃地中最上」，便在此地建了草庵。随后，他对王子们说：「如果你们以我的名字建城，我就把此处给你们。」他们便如是许诺。苦行者说：「站在此处，旃陀罗之子都会较转轮王有力，你们在草庵上建了王宫，再去建城！」便给予此处，自己则在不远的山脚下建了草庵而住。随后，王子们在那里建了城，由在迦毗罗所住之处建造，便取名\textbf{迦毗罗卫}\footnote{迦毗罗卫 \textit{Kapilavatthu}：「卫」字为音译，即基地之义。}，于彼营居。
\item 于是，大臣们想「这些孩子都已成年，要是他们的父亲在跟前，他会安排嫁娶，现在只好是我们的责任了」，便与王子们一起商量。王子们说：「我们不见与我们相当的刹帝利女子，也不见与那些姊妹相当的刹帝利王子，让我们不要混杂血统！」因畏惧血统的混杂，便把长姊置于母亲的地位，而与其余的婚配。他们的父亲听了经过，便发出慨叹：「真是能仁！这些孩子！真是最上能仁！这些孩子！」这先是\textbf{释迦族}的缘起\footnote{据菩提比丘注 1238，这里揭示了「释迦 \textit{Sakya}」的三重语源：一为「能仁 \textit{sakya}」，即有能力，一为「自己 \textit{saka}」，即与姊妹婚配，一为「柚木 \textit{sāka}」，即建城之地。}。世尊也曾说：\begin{quoting}于是，阿摩昼！甘蔗王便告近侍大臣：「先生！王子们现今止于何处？」「陛下！雪山山腹的莲池边有大柚木林，王子们现今于彼止息。他们因畏惧血统的混杂，与自己的姊妹婚配。」然后，阿摩昼！甘蔗王便发出慨叹：「真是能仁！这些孩子！真是最上能仁！这些孩子！」从此，阿摩昼！释迦族便确立，而他则是释迦族的先人。（长部·阿摩昼经第 267 段）\end{quoting}
\item 随后，他们的长姊得了麻风病，肢体如同黑檀花。王子们想「哪怕只是和她一起坐立饮食等，这病也会传染」，便送她上车，如去游园一般，进入林野后，教人挖了池子，把她和饮食之具丢在一起，在上方盖板覆土，便即离开。
\item 尔时，名为罗摩的国王得了麻风病，被侍女和舞女们嫌弃，因此悚惧，便把王位给了长子，进入林野，在那里以根叶果子为食，不久竟病愈而肤色金黄，四处巡行时，看见一棵大空心树，内有十六肘之量，便清扫了空处，安了门窗，扎好梯子，于彼营居。他在炭盆里起火，夜晚听着悲鸣与和鸣而卧。他观察到「某处狮子作吼、某处是老虎」，拂晓便去到那里，取了残肉煮了吃。
\item 于是，一天，他在黎明时分燃了火而坐。那时，老虎嗅到了那王族女子的气味，刨开地面，在铺盖板处破开洞口。她从洞口看到老虎，便恐惧地发出惨叫。他听到声音，观察到「这是女人的声音」，便清早到了那里，说：「谁在里面？」「女人，主人！」「出来！」「我不出来。」「什么原因？」「我是刹帝利女孩。」即便被埋在坑里，她仍保持尊严。他问了一切，便揭露身世说：「我也是刹帝利，来吧！现在活着就像被丢在奶里的酥。」她说：「我是麻风病人，不能出来。」他说：「我已病愈，能够治疗。」便递下梯子，拉她出来，带回自己的住处，给了自己用过的药，不久就令病愈而肤色金黄。他便与她婚配。她头一次同房就怀了孕，生下两个孩子，再次又生下两个，如是生了十六次。这样，他们就成了三十二个兄弟。当他们渐渐长大，父亲便教授了所有技艺。
\item 于是，一天，一个罗摩国王的城民来山中寻宝，到了那里，见到国王便即认出：「陛下！我认识你。」当被问到「你从哪里来」时，说：「从城里，陛下！」随后，国王便问了他所有经过。当他们如是交谈时，那些孩子回来，他便问：「他们是谁？陛下！」「我的孩子，我说！」「陛下！你现在在这林中为这三十二个孩子围绕，有何作为？来治理国家吧！」「止止！我说！此处乐。」他想「我现在有了谈资」，便去到城里，告知国王之子。国王之子想「我要带父亲回来」，便与四支军队去到那里，以种种方式请求父亲。他仍不愿意：「止止！亲爱的孩子！此处乐。」随后，王子想「国王现在不想回来，噫！那我就在此为他建城」，便砍了拘罗树造屋建城，由移除拘罗树所造及由在虎径上所造，在取了「拘罗城」及「虎迹」两个名字后，他便走了。
\item 随后，当孩子们成年，母亲命令到：「亲爱的！住在迦毗罗卫的释迦族是你们的舅氏，去娶他们的女儿！」他们在刹帝利女孩们在河中嬉戏的那天前往，堵住河津后，宣告了姓名，抢了各自愿求女子便走。释迦王族听说，想「算了！我说！也是我们的亲戚」，便默然。这是\textbf{拘利族}的缘起。
\item 如是，随着这些释迦族和拘利族互相嫁娶，世系便流传下来，直至狮颚王，当需详知。据说，狮颚王有五个孩子：净饭、无量饭、洗饭、释饭与白饭。当其中的净饭执政时，大人圆满了波罗蜜，如于「本生因缘 \textit{Jātakanidāna}」中所说之法，从兜率陀城殁后，在其夫人——国王眼药之女——摩诃摩耶夫人的胎内获取结生，渐次行了大出离，觉悟了正等正觉，转起无上法轮，顺次到了迦毗罗卫，令净饭大王等住于圣果后，出发在人间游行，且于后时又与一千五百比丘返回，住在迦毗罗卫的尼拘律园。
\item 且当世尊住于此时，释迦族与拘利族就水起了纷争。如何？据说，迦毗罗城与拘利城两者之间，有名为赤牛的河流经过。它时而水小，时而水大。当水小时，释迦族与拘利族都修了水渠，为各自的田地灌溉引水。一天，双方的人们在修渠时便互相争吵：「咄！你们的王族和姊妹婚配，像鸡、狗、豺狼等畜生一样。」「你们的王族住在空心树里，像毕舍遮一样。」如是以出身论咒骂已，便告知各自的国王。他们大怒，便准备战斗，在赤牛河边集结。军队峙立，如大海一般。
\item 于是，世尊想「亲戚们发生纷争，噫！我去遮止他们」，便从空中前往，站在两军之间——有些则说「经转向后，从舍卫国前往」——且如是站后，便说了\textbf{执杖经}\footnote{即\textbf{经集}·第四品第 15 经。}。他们听后，全都生起悚惧，丢了武器，礼敬世尊而立，并设好高价的坐处。世尊降落，在设好的坐处落坐，以\begin{quoting}手里执斧的人……（本生第 13:14 颂）\end{quoting}等讲了\textbf{颤栗本生}，以\begin{quoting}我礼拜您，象！……（本生第 5:39 颂）\end{quoting}等讲了\textbf{鹌鹑本生}，以\begin{quoting}互相问候，众鸟除去网而飞翔，\\而当它们争论时，便入我彀中。（本生第 1:33 颂）\end{quoting}等讲了\textbf{荷车本生}，又为显明他们长时维系的亲戚关系，说了这大世系。
\item 他们想「原来我们过去是亲戚」，便极净喜。随后，释迦族与拘利族各以二百五十童子，计五百童子，给予世尊，为令随从。世尊见到彼等的前因，便说：「来！诸比丘！」他们全都具足以神变现出的八资具，从空中涌起而来，礼拜了世尊而立。世尊便带上他们，去了大林。
\item 他们的夫人远来送信，他们受到她们种种方式的诱惑，便生不满。世尊了知到彼等不满之相，便显现雪山，以\textbf{杜鹃本生}之谈，为欲除去彼等的不喜而说：「诸比丘！你们先前见过雪山吗？」「否也，世尊！」「来！诸比丘！你们看！」以自己的神变带他们到空中，示以种种品类的山——这是金山、这是银山、这是摩尼山——之后，便站在杜鹃湖畔的雄黄之原。随后决意：「让雪山中所有四足、多足等类的畜生、生类前来！在它们最后是杜鹃鸟！」且当它们前来时，以种名术语解说，示与彼等：「诸比丘！这些是天鹅，这些是白鹭，这些是轮鸟、迦陵频伽、象鼻鸟和鹤。」
\item 他们心怀惊异地看着，当看到最后到来的杜鹃鸟为一千只雌鸟围绕、坐在两只雌鸟用喙衔着的枝条中间后，生起惊异希有之心，便对世尊说：「尊者！世尊是否前生也曾在此为杜鹃王？」「唯！诸比丘！此杜鹃世系实由我创。过去，我们四人曾住在此：那烂陀·提婆罗作仙人，阿难作鹫王，富楼那牟佉作斑点布谷，我作杜鹃鸟。」便讲了全部\textbf{大杜鹃本生}。听完之后，这些比丘因前妻生起的不喜便即平息\footnote{据菩提比丘注 1245，此本生的主题是女人的贪欲与欺骗。}。
\item 随后，世尊便对他们讲了谛论，在讲论的终了，其中的末进成了须陀洹，其中的上游成了阿那含，竟无一凡夫或阿罗汉。随后，世尊便带上他们，再次降落在大林。且当返回时，这些比丘唯以自己的神变而返。然后，世尊为了他们得更上之道，又开示了法。这五百人开始作观，便住于阿罗汉。最初证得者第一个前来，想「我要告知世尊」，且来后说了「我大喜，世尊！我无不满」后，便礼拜世尊，坐在一边。如是，他们全都顺次前来，围绕世尊而坐——在逝瑟吒月\footnote{逝瑟吒月 \textit{Jeṭṭhamāsa}：即现在的五～六月。}布萨之日的晡时。
\item 随后，世尊为五百漏尽围绕，坐于最上佛座，整个一万轮围中除了无想有情及无色梵天的其余天人，都以「吉祥经注」中所说的方式化作微细之身，围绕世尊，想「我等将闻多彩、辩才的法之开示」。于此，四漏尽梵天从等至出起，未见到梵众，想「去哪里了」，经转向而了知此事，从后赶来，未得空处，便站在轮围之顶，各说了一颂。如说：\begin{quoting}于是，四净居众天人想：「彼世尊住于释氏迦毗罗卫大林中，与五百大比丘僧团一起，皆阿罗汉。且多数天人从十世界聚集，为见世尊及比丘僧团。我们何不前往世尊处，去后在世尊前各说一颂？」（相应部第 1:37 经）\end{quoting}一切当如「有偈品」中所说的方法可知。
\item 如是去到后，于此，一梵天在东方轮围之顶得了空处，便立于彼，说了此颂：\begin{quoting}在林中的大集会，天众聚集，\\我们前往这法的集会，来看不可战胜的僧伽。\end{quoting}站在西方轮围山顶者便听到了其唱颂之声。第二个在西方轮围之顶得了空处，便立于彼，听后说了此颂：\begin{quoting}众比丘于彼等持，正直己心，\\如御者持缰，智者守护诸根。\end{quoting}第三个在南方轮围之顶得了空处，便立于彼，听后说了此颂：\begin{quoting}扯断了柱子，扯断了门闩，不动者拔出了因陀柱，\\他们清净、离尘而行，年轻的龙象为具眼者善调。\end{quoting}第四个在北方轮围之顶得了空处，便立于彼，听后说了此颂：\begin{quoting}凡皈依佛者，皆不趣苦处之地，\\捐除了人身，他们将充实天众。\footnote{上述四颂，均出自\textbf{相应部}第 1:37 经。}\end{quoting}站在南方轮围山顶者便听到了其唱颂之声。如是，当此四梵天赞美会众而立时，大梵天们便蔽覆了一轮围而立。
\item 于是，世尊观察天众已，便告诸比丘：「诸比丘！对那些过去世曾存在的诸阿罗汉、正等正觉，曾聚集过的天人无过于此，如我现今，诸比丘！对将来世将存在的诸阿罗汉、正等正觉，将聚集的天人仍无过于此，如我现今。」随后，便依能与未能将天众分为两类——这些堪能、这些未能。于此，了知到「未能之众即便经百佛开示法，亦不能觉悟，而堪能之众则堪觉悟」，又将堪能之补特伽罗依性行分为六类——这些是贪行者，这些是嗔、痴、寻、信、觉行者\footnote{六种性行，见\textbf{清净道论}·说取业处品第 74 段及以下。}。
\item 如是以性行摄取已，便省思法论，再作意于此会众：「何等法的开示适宜此会众？能以自身的意乐了知，还是以他人的意乐、事件的发生、问题的主导？」随后，了知到「能以问题的主导了知」，便又转向全体会众：「有没有能提出问题的？」了知到「无有」后，想「如果我自问自答，对此会众不适宜，我何不变现出相佛」，便入基础禅那，出起后，以意生神变预作，变现出了相佛。随决意之心——让他肢体俱全、具足（大人）相、持衣钵、具足瞻视等——他便显现。他从东方世界而来，坐在与世尊齐等的坐处。如是来已，于世尊在此集会中依性行所说的六经——即前分离经、争辩争论经、小阵、大阵、迅速\footnote{上述五经，即\textbf{经集}·第四品第 10～14 经。}与此正游行——之中，为转起适宜贪行天人所讲的此经，便提出问题，说了下颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{362} {\footnotesize 〔PTS 359〕}}

\textbf{「我问牟尼、广慧者，已度、已到彼岸、已止息的坚定者，\\}
\textbf{「从家出离，除去爱欲，那比丘应如何在世间正当地游行？」}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{广慧}，即大慧。\textbf{已度}，即已度四暴流。\textbf{已到彼岸}，即已证得涅槃。\textbf{已止息}，即以有余依涅槃而止息。\textbf{坚定}，即心不为世间法所动摇。\textbf{从家出离，除去爱欲}，即除去物欲，从家居出离。\textbf{那比丘应如何在世间正当地游行}，即是说不为世间所染而住、超越世间。此中其余皆已述及。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{363} {\footnotesize 〔PTS 360〕}}

\textbf{「若其摒除了吉祥、」世尊说，「征兆、梦和相，\\}
\textbf{「他便舍弃吉祥的过失，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 于是，因为无人能未证漏尽而在世间正当地游行，所以，当此一切补特伽罗之集合为贪行等摄取已，世尊为了彼彼存在过失的天人众能舍弃宿习的过失，从此颂开始，以阿罗汉为顶点，为阐明漏尽之行道，说了十五颂。
\item 这里，先就初颂中的\textbf{吉祥}，即「吉祥经」中所说的见吉祥等的同义语。\textbf{摒除}，即善加除去，以慧剑根除。\textbf{征兆}，即对征兆转起如是的执著——流星坠落、天火燃烧等有如是果报。\textbf{梦}，即对梦转起如是的执著——在上午作梦就会有此，在中午等有此，以左胁卧而见到就会有此，以右胁等有此，在梦中见到月亮就会有此，见到太阳等有此。\textbf{相}，即读取棍杖之相、衣布之相等的纹路，对相转起如是的执著——以此而有彼。当知所有这些皆如「梵网经」中所说。
\item \textbf{他便舍弃吉祥的过失}，即除三十八种大吉祥\footnote{三十八种大吉祥：即\textbf{吉祥经}第 262～271 颂所说的吉祥。}外，其余名为吉祥的过失。若其摒除了这些吉祥，他便「舍弃吉祥的过失」。或者，由舍弃吉祥及征兆等的过失为「舍弃吉祥的过失」，由证得圣道故，不依吉祥等认可清净。所以，\textbf{他能在世间正当地游行}，这漏尽者不为世间所染，能在世间正当地游行。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{364} {\footnotesize 〔PTS 361〕}}

\textbf{「比丘应当调伏对于人界与天界爱欲的贪染，\\}
\textbf{「越过了有，体认了法，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第二颂中，\textbf{比丘应当调伏对于人界与天界爱欲的贪染}，即对于人界与天界种种爱欲，应以阿那含道引领至无生法性，调伏贪染。\textbf{越过了有，体认了法}，即在如是调伏了贪染后，更进一步，以阿罗汉道由一切品类完成遍知现观等，体认了四谛等类的法，以此行道，越过了三种有。\textbf{他能……}，即此比丘也能在世间正当地游行。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{365} {\footnotesize 〔PTS 362〕}}

\textbf{「把诽谤抛在了背后，比丘应舍弃忿怒和贪婪，\\}
\textbf{「舍弃了顺从和违逆，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第三颂中，\textbf{舍弃了顺从和违逆}，即于一切依处舍弃了贪嗔。其余唯如已述。且在所有颂中，当与「此比丘也能在世间正当地游行」连结。从此以后，也不再说连结，唯解释未曾说者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{366} {\footnotesize 〔PTS 363〕}}

\textbf{「舍弃了喜与不喜，无所取著，不依于任何处，\\}
\textbf{「从诸可结缚处解脱，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第四颂中，当知依有情、行有两种\textbf{喜与不喜}，于此，以舍弃欲贪、嗔恚而\textbf{舍弃}。\textbf{无所取著}，即不以四取\footnote{四取：即欲取、见取、戒禁取、我语取。}执持任一法。\textbf{不依于任何处}，即不以百八种爱依\footnote{百八种爱依：为内外十八界，一一有过、现、未来三种，而成一百〇八种。}与六十二种见依\footnote{六十二种见依，见\textbf{长部}·梵网经。}依于任何色等法或有。\textbf{从诸可结缚处解脱}，一切三界法，由为十种结缚\footnote{十种结缚：有经、论两种，见\textbf{摄阿毗达摩义}·摄集分别品。}的境域故，为可结缚处，即由道的修习及遍知故，从此一切品类解脱之义。
\item 且此中，当知以第一句说舍弃贪嗔，以第二句说无有取著与依，以第三句说从其余的不善及不善依处解脱。或者，以第一句说舍弃贪嗔，以第二句说其方法，以第三句说由舍弃彼等故，从诸可结缚处解脱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{367} {\footnotesize 〔PTS 364〕}}

\textbf{「他不在依持中寻找坚实，于诸取著调伏欲贪，\\}
\textbf{「他无依，不被他人引领，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第五颂中，\textbf{依持}，即蕴依持等\footnote{蕴依持等，见\textbf{有财者经}第 33 颂注。}。\textbf{取著}，即以可取之义而得称如是。\textbf{不被他人引领}，由善见无常等故，不被任何说「此更胜」者引领。其余词义自明。
\item 这即是说：于诸取著，以第四道彻底调伏欲贪已，他即调伏了欲贪，不在这些依持中寻找坚实，以无坚实性观见一切依持。随后，于彼等不以两种依而依靠，或不被其他任何说「此更胜」者引领的漏尽比丘，他能在世间正当地游行。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{368} {\footnotesize 〔PTS 365〕}}

\textbf{「不以语、意与业而违逆，正当地了知了法，\\}
\textbf{「愿求着涅槃境界，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第六颂中，\textbf{不违逆}，即由舍弃此三恶行故，不以诸善行违逆。\textbf{了知了法}，即以道了知四谛之法。\textbf{愿求着涅槃境界}，即愿求着无余依之蕴般涅槃境界。其余之义自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{369} {\footnotesize 〔PTS 366〕}}

\textbf{「若『他礼拜我』，能不高举，遇到骂詈，比丘也能不受影响，\\}
\textbf{「得到他人的食物能不陶醉，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第七颂中，\textbf{遇到骂詈}，即为十骂詈事所咒骂。\textbf{不受影响}，即不怨恨、不激怒。\textbf{得到他人的食物能不陶醉}，即得到他人布施的信施，不以「我出名、有名闻、有利养」而陶醉。其余之义自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{370} {\footnotesize 〔PTS 367〕}}

\textbf{「比丘舍弃了贪与有，且戒离了割截捆绑，\\}
\textbf{「他度诸犹疑，离于箭刺，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第八颂中，\textbf{贪}，即非理之贪。\textbf{有}，即欲有等的有。如是，以二词说了对有与财的渴爱，或以前者说一切渴爱，以后者说业有。\textbf{且戒离了割截捆绑}，如是，由舍弃了这些业与烦恼，便戒离了对其他有情的割截捆绑。其余唯如已述\footnote{颂中的「度诸犹疑，离于箭刺」，见\textbf{蛇经}第 17 颂注。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{371} {\footnotesize 〔PTS 368〕}}

\textbf{「了知了自身的适宜，比丘不应伤害世间任何人，\\}
\textbf{「如实地了知了法，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第九颂中，\textbf{了知了自身的适宜}，即舍弃了模仿自身比丘相的邪求等，以住立于此正行道，了知了正求等的活命清净及其它。因为无事仅以所知而成。\textbf{法}，即以如实知见了知了蕴、处等类，或以道了知了四谛之法。其余之义自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{372} {\footnotesize 〔PTS 369〕}}

\textbf{「若其已无任何随眠，并且诸不善根已被铲除，\\}
\textbf{「他无意乐、无希求，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第十颂中，\textbf{他无意乐、无希求}，若其以圣道消除故，无有随眠，并且诸不善根已被铲除，他便无意乐、无渴爱，随后，以无有意乐，便不希求任何色等法，因此说「无意乐、无希求」。其余唯如已述\footnote{前半颂全同\textbf{蛇经}第 14 颂，见其注。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{373} {\footnotesize 〔PTS 370〕}}

\textbf{「漏已尽，慢已舍，越过了一切贪路，\\}
\textbf{「已调御，已止息，坚定，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第十一颂中，\textbf{漏已尽}，即灭尽了四漏。\textbf{慢已舍}，即舍断了九种慢。\textbf{贪路}，即作为贪之境域的种种三界之法。\textbf{越过}，即以遍知与舍断而超越。\textbf{已调御}，即舍弃了一切门的躁动，以圣调御至于已调御之地。\textbf{已止息}，即以熄灭烦恼之火而成清凉。其余唯如已述。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{374} {\footnotesize 〔PTS 371〕}}

\textbf{「具信、多闻的见决定者，在人群中不随众的智者，\\}
\textbf{「调伏了贪、嗔、恚，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第十二颂中，\textbf{具信}，即于佛等的功德，不由他缘，具足一切行相具足的不坏净，不以对他人的信而前去行道。如说：\begin{quoting}于此，尊者！我不以对世尊的信而前去。（增支部第 5:34 经）\end{quoting}\textbf{多闻}，即由完成听闻的义务而具足第一义的闻。\textbf{见决定者}，即于轮回荒漠歧途的世间，见到趣向不死之城的作为正性决定之道，即是说见道者。\textbf{在人群中不随众}，人群者，即彼此对立的六十二见者，在如是成见的有情人群中不随众，不随于「这将断绝、这将如是存在」等见。\textbf{恚}，即敌意，即是说心的困扰，即嗔的一个属性。其余唯如已述。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{375} {\footnotesize 〔PTS 372〕}}

\textbf{「清净的胜者，去蔽者，受控于法，到达彼岸，不动者，\\}
\textbf{「善巧于行灭智，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第十三颂中，\textbf{清净的胜者}，即以清净的阿罗汉道战胜烦恼者。\textbf{去蔽者}，即去除贪嗔痴的遮蔽者。\textbf{受控于法}，即受控于四谛之法。因为他不可能既已知晓此法，却去做任何别的，因此漏尽者被称为「受控于法」。\textbf{到达彼岸}，彼岸即涅槃，得至于彼，即是说以有余依而证得。\textbf{不动者}，即已离去渴爱之动摇者。\textbf{善巧于行灭智}，行灭即涅槃，于此之智为圣道慧，善巧于此，即是说经四次修习而娴熟。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{376} {\footnotesize 〔PTS 373〕}}

\textbf{「于过去及未来克服了思惟，极度净慧者，\\}
\textbf{「从一切处解脱，他能在世间正当地游行。}

\begin{enumerate}\item 在第十四颂中，\textbf{过去}，即已经转起的逝去的五蕴。\textbf{未来}，即尚未转起的五蕴。\textbf{克服了思惟}，即克服了「我、我所」的思惟，或一切爱、见的思惟。\textbf{极度净慧者}\footnote{义注给出了 aticca 的两种解释：作为不变词，意为「极度」，作为动词独立式，意为「越过」，颂中的译文从前者。}，即极度净慧者，或净慧者越过。越过了什么？三时。因为阿罗汉越过了一切被称为「无明、行」的过去时，被称为「生、老死」的未来时，以及以识为初、以有为后的现在时，度脱了疑惑，到达了最上清净之慧而住，因此说「净慧者越过」。\textbf{一切处}，即十二处。因为阿罗汉如是克服了思惟，由克服思惟且由极度净慧，不趣于未来的任何处，因此说「从一切处解脱」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{377} {\footnotesize 〔PTS 374〕}}

\textbf{「知晓了句，体认了法，明了地见到诸漏的舍断，\\}
\textbf{「灭尽了一切依持，他能在世间正当地游行。」}

\begin{enumerate}\item 在第十五颂中，\textbf{知晓了句}，即于所说的「四句谛中胜\footnote{即\textbf{法句}·道品第 273 颂的第二句。}」中的一一句，以「前分谛差别慧」而知晓。\textbf{体认了法}，此后更以四圣道体认了四谛之法。\textbf{明了地见到诸漏的舍断}，然后，以省察智明了、显明、无蔽地见到得称漏尽的涅槃。\textbf{灭尽了一切依持}，由灭尽了一切蕴、爱欲、烦恼、行作等类的依持，无所执著的比丘，\textbf{他能在世间正当地游行}、住，无所执著地行于世间。即完成了开示。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{378} {\footnotesize 〔PTS 375〕}}

\textbf{「确实，世尊！这实如此，凡如是住的调御比丘，\\}
\textbf{「已超越一切结缚与轭，他能在世间正当地游行。」}

\begin{enumerate}\item 随后，这相（佛）为赞叹法的开示，便说了此颂。这里，\textbf{凡如是住}，即为显明如是以各颂所示的比丘——凡摒除了吉祥等、舍弃一切吉祥的过失而住者，凡调伏了对于人天爱欲的贪染、越过了有、现观法而住者，等等——而说。其余自明。
\item 而其连结为：\textbf{确实，世尊！这实如此}，即你说了「若其摒除了吉祥」等后，在各颂的终了便说「他能在世间正当地游行」者。什么原因？\textbf{凡如是住的比丘}，他以最上调御而\textbf{调御}，\textbf{已超越一切}十种\textbf{结缚与}四\textbf{轭}，所以，\textbf{他能在世间正当地游行}，我于此无有疑惑。如是，在说了赞叹开示之颂后，便以阿罗汉为顶点完成了开示。
\item 在经的终了，百千俱胝的天人证了最上果，证须陀洹、斯陀含、阿那含果者不计其数。\end{enumerate}

\begin{center}正游行经第十三\end{center}