\chapter{大品第三}

\section{出家经}

\begin{center}Pabbajjā Sutta\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{408} {\footnotesize 〔PTS 405〕}}

\textbf{我将宣扬出家：具眼者如何出家，\\}
\textbf{他如何经审视而选择了出家。}

Pabbajjaṃ kittayissāmi, yathā pabbaji cakkhumā;\\
yathā vīmaṃsamāno so, pabbajjaṃ samarocayi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？据说，当世尊住舍卫国时，尊者阿难想到：「舍利弗等大弟子的出家事已被宣扬，众比丘和众优婆塞都知晓，而世尊的却未被宣扬，我何不宣扬之？」他坐在祇园寺的坐处，拿了彩绘的扇子，为对众比丘宣扬世尊的出家，说了此经。
\item 这里，因为宣扬出家应宣扬如何出家，而宣扬如何出家应宣扬如何经审视而选择了出家，所以在说了「我将宣扬出家」后，说了「如何出家」等。\textbf{具眼者}，即具足五眼之义。其余在初颂中自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{409} {\footnotesize 〔PTS 406〕}}

\textbf{「这居家险迫，是尘垢之处，\\}
\textbf{「而出家闲旷」，见到如此，他便出了家。}

“Sambādho’yaṃ gharāvāso, rajassāyatanaṃ” iti;\\
“abbhokāso va pabbajjā”, iti disvāna pabbaji. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 现在，为阐明「如何经审视」之义，说了此颂。\textbf{险迫}，即因妻儿等的压迫与烦恼的压迫，而无有行善的机会。\textbf{尘垢之处}，即贪等尘垢的发生处，如剑浮阇\footnote{剑浮阇 \textit{Kamboja} 多产马，故义注如是说。}等为马等之处。\textbf{闲旷}，即相对于所说的险迫，如天空般敞开。
\item \textbf{见到如此，他便出了家}，即如是为病、老、死善加激励的心审视了居家、出家的过患、利益，行了大出离，在无劣河畔以剑断发，直至须发至于适宜沙门的二指之量，在接受梵天伽吒迦罗\footnote{伽吒迦罗 \textit{Ghaṭikāra}，见\textbf{中部}第 81 经。}供养的八资具后，不由任何人教授「当如是著下衣、披上衣」，而为数千生转起的自身出家习行所教，便出了家。即是说著一下衣，作一郁多罗僧，一衣置于肩，陶钵挂于肩，便决意了出家相。其余于此自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{410} {\footnotesize 〔PTS 407〕}}

\textbf{出家后，他以身避免了恶业，\\}
\textbf{舍弃了语恶行，清净了活命。}

Pabbajitvāna kāyena, pāpakammaṃ vivajjayi;\\
vacīduccaritaṃ hitvā, ājīvaṃ parisodhayi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 如是宣扬了世尊的出家，随后，为阐明离了无劣河畔的出家行道与趣于至上，说了「出家后，他以身」等一切。这里，\textbf{以身避免了恶业}，即避免了三种身恶行。\textbf{语恶行}，即四种语恶行。\textbf{清净了活命}，即舍弃了邪命，唯转起正命。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{411} {\footnotesize 〔PTS 408〕}}

\textbf{佛陀到了王舍城，摩竭陀的山栏城，\\}
\textbf{去行乞食，显现出高贵相。}

Agamā Rājagahaṃ Buddho, Magadhānaṃ Giribbajaṃ;\\
piṇḍāya abhihāresi, ākiṇṇavaralakkhaṇo. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 如是清净了以活命为第八的戒后，\textbf{佛陀}从无劣河畔以七天\textbf{到了}三十由旬外的\textbf{王舍城}。这里，虽然当到了王舍城时还未成佛，但由作了佛陀的宿行，故可以这样说，如同「于此国王出生，于此得了王权」等世间习俗之语。\textbf{摩竭陀}，即是说摩竭陀国的城市。\textbf{山栏城}也是它的名称。因为它在名为般择婆、耆阇崛、吠婆罗、仙人吞、方广的五山之中，如同牛栏而住，所以被称为「山栏城」。
\item \textbf{去行乞食}，即为食物在此城游行。据说，他站在城门，便想：「如果我告诉国王频婆娑罗自己到来，『净饭的儿子，名为悉达多的王子来了』，他会为我带来许多资具。然而，宣告后接受资具，这不适合出家的我，噫！我去行乞。」便披了天赐的粪扫衣，拿了陶钵，从东门入城，逐家行乞。因此尊者阿难说「去行乞食」。\textbf{显现出高贵相}，如内在的高贵相流露于身体，或者，即广大的高贵相。因为广大也被称为「显现」。如说：\begin{quoting}显现粗鲁之人，如被涂抹了尿布。（本生第 6:118 颂）\end{quoting}即「广大粗鲁」之义。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{412} {\footnotesize 〔PTS 409〕}}

\textbf{站在高楼上的频婆娑罗看到了他，\\}
\textbf{见到相的具足，便说了此义：}

Tam addasā Bimbisāro, pāsādasmiṃ patiṭṭhito;\\
disvā lakkhaṇasampannaṃ, imam atthaṃ abhāsatha. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item \textbf{看到了他}，随后，据说，之前七天在城中庆祝了节日，而在这天便鸣鼓：「节日已过，应从事工作。」于是，大众聚集在朝廷，国王也想「我将安排工作」，打开窗子，当检阅军队时，便看到去行乞食的大士。因此尊者阿难说「站在高楼上的频婆娑罗看到了他」。\textbf{便说了此义}，即对大臣们说了此义。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{413} {\footnotesize 〔PTS 410〕}}

\textbf{「诸君！请注意他！英俊、硕大、明净，\\}
\textbf{「具足行，眼见一寻之地，}

“Imaṃ bhonto nisāmetha, abhirūpo brahā suci;\\
caraṇena ca sampanno, yugamattañ ca pekkhati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 现在，为显示对那些大臣所说之义，说了此颂。这里，\textbf{他}，即国王显示菩萨。\textbf{诸君}，即称呼大臣们。\textbf{注意}，即看。\textbf{英俊}，即身材、肢体可观。\textbf{硕大}，即具足高大、宽阔。\textbf{明净}，即肤色遍净。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{414} {\footnotesize 〔PTS 411〕}}

\textbf{「目光下视，具念，他不像来自卑贱的家族，\\}
\textbf{「让王使们速去：比丘将去何方？」}

Okkhittacakkhu satimā, nāyaṃ nīcakulā-m-iva;\\
rājadūtā’bhidhāvantu, kuhiṃ bhikkhu gamissati”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item \textbf{不像来自卑贱的家族}，即不像从卑贱的家族出家之义。\textbf{m} 字作词的连接。\textbf{比丘将去何方}，即以此意趣而说——让王使们速速前去了知：这比丘将去何方？现今将住何处？因为我们欲见。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{415} {\footnotesize 〔PTS 412〕}}

\textbf{那些受遣的王使们便从后紧随：\\}
\textbf{「比丘将去何方？将住何处？」}

Te pesitā rājadūtā, piṭṭhito anubandhisuṃ;\\
“kuhiṃ gamissati bhikkhu, kattha vāso bhavissati”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\subsection\*{\textbf{416} {\footnotesize 〔PTS 413〕}}

\textbf{次第行乞，守护根门，善加防护，\\}
\textbf{正知、忆念，他很快便装满了钵。}

Sapadānaṃ caramāno, guttadvāro susaṃvuto;\\
khippaṃ pattaṃ apūresi, sampajāno paṭissato. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\begin{enumerate}\item 以目光下视\textbf{守护根门}，以具念\textbf{善加防护}。或者，以具念守护根门，以端正地持僧伽梨善加防护。\textbf{他很快便装满了钵}，他由正知及忆念故，不获取更多，想「至此已足」，以意乐之盛满，很快便装满了钵。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{417} {\footnotesize 〔PTS 414〕}}

\textbf{行乞之后，牟尼出了城，\\}
\textbf{去往般择婆山：他将住在此。}

Piṇḍacāraṃ caritvāna, nikkhamma nagarā muni;\\
Paṇḍavaṃ abhihāresi, ettha vāso bhavissati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\begin{enumerate}\item \textbf{牟尼}，由为寂默而行道故，即便未证得牟尼性，也称为牟尼。或者，以世间的习俗，因为世人也说未成就寂默的出家人为牟尼。\textbf{去往般择婆山}，即上到此山。据说，他问人们：「在此城内，出家人住在何处？」于是，人们便告诉他：「在般择婆上，面朝东方的山坡。」所以，他便去往这般择婆山，作如是想「他将住在此」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{418} {\footnotesize 〔PTS 415〕}}

\textbf{见到已进入住处，三个使者便就近坐下，\\}
\textbf{而其中一个返回，告知国王道：}

Disvāna vāsūpagataṃ, tayo dūtā upāvisuṃ;\\
tesu eko va āgantvā, rājino paṭivedayi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 11}

\subsection\*{\textbf{419} {\footnotesize 〔PTS 416〕}}

\textbf{「大王！这比丘在般择婆山的东坡，\\}
\textbf{「在山洞中，如老虎、公牛、狮子而坐。」}

“Esa bhikkhu mahārāja, Paṇḍavassa puratthato;\\
nisinno byaggh’usabho va, sīho va girigabbhare”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 12}

\begin{enumerate}\item \textbf{在山洞中，如老虎、公牛、狮子}，即在山的洞窟中，如老虎、如公牛、如狮子而坐之义。因为这三者最胜，已离怖畏与恐惧而坐在山洞中，所以如是举譬。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{420} {\footnotesize 〔PTS 417〕}}

\textbf{听了使者的话，刹帝利便以祥瑞的车乘\\}
\textbf{匆忙出发，前往般择婆山。}

Sutvāna dūtavacanaṃ, bhaddayānena khattiyo;\\
taramānarūpo niyyāsi, yena Paṇḍavapabbato. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 13}

\begin{enumerate}\item \textbf{祥瑞的车乘}，即象、马、车、轿等最上的车乘。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{421} {\footnotesize 〔PTS 418〕}}

\textbf{驶尽车道后，刹帝利从车上下来，\\}
\textbf{徒步前往，靠近了他便坐下。}

Sa yānabhūmiṃ yāyitvā, yānā oruyha khattiyo;\\
pattiko upasaṅkamma, āsajja naṃ upāvisi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 14}

\begin{enumerate}\item \textbf{驶尽车道后}，即行至象、马等车乘所能行之地。\textbf{靠近}，即到达、行至附近之义。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{422} {\footnotesize 〔PTS 419〕}}

\textbf{落了坐，国王随即问候，\\}
\textbf{寒暄之后，他说了此义：}

Nisajja rājā sammodi, kathaṃ sāraṇīyaṃ tato;\\
kathaṃ so vītisāretvā, imam atthaṃ abhāsatha. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 15}

\subsection\*{\textbf{423} {\footnotesize 〔PTS 420〕}}

\textbf{「你青春、年少，正是初出的青年，\\}
\textbf{「具足肤色、高大，像刹帝利出身。}

“Yuvā ca daharo cāsi, paṭhamuppattiko susu;\\
vaṇṇārohena sampanno, jātimā viya khattiyo. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 16}

\begin{enumerate}\item \textbf{青春}，具足青春。\textbf{年少}，即以出生而言幼弱。\textbf{正是初出的青年}，即此二者殊胜：你青春，即当青春时，为初出的青年，以初出的青春之力而奋起\footnote{此句按 PTS 本译出。}，你年少，即当年少时，便看似有力的青年。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{424} {\footnotesize 〔PTS 421〕}}

\textbf{「当闪耀在军队的前列，在象群之前，\\}
\textbf{「我赐财富，你当享用！当被问及，请告知出身！」}

Sobhayanto anīkaggaṃ, nāgasaṅghapurakkhato;\\
dadāmi bhoge bhuñjassu, jātiṃ akkhāhi pucchito”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 17}

\begin{enumerate}\item \textbf{军队的前列}，即部队、军阵之首。\textbf{我赐财富，你当享用}，当知此中如是连接：即在鸯伽与摩竭陀，但凡你想要的财富，我都会赐予你，当你闪耀在军队的前列，在象群之前，你当享用！\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{425} {\footnotesize 〔PTS 422〕}}

\textbf{「前方的国土，国王！在雪山山坡，\\}
\textbf{「具足财产和勇气，在㤭萨罗世居。}

“Ujuṃ janapado rāja, Himavantassa passato;\\
dhanaviriyena sampanno, Kosalesu niketino. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 18}

\begin{enumerate}\item \textbf{前方的国土}等，据说，经如是说「我赐财富，你当享用！当被问及，请告知出身」，大人便想：「如果我希求王位，四大王天等都会以各自的王位邀请我，或者住在家中就能作转轮王，然而这国王却不知晓而如是说，噫！我来让他知晓！」便抬起臂膀，指着来时的方向，说了「前方的国土」等。
\item 这里，说\textbf{在雪山山坡}，即显示谷物的成就，无有欠缺。因为依靠雪山，即便生长在岩石间隙的大娑罗树，也以五种增长\footnote{以五种增长：据菩提比丘注 1325，见\textbf{增支部}第 5:40 经，即以枝叶、以皮、以外皮、以边材、以心材。}而增长，何况播种在田间的谷物？说\textbf{具足财产和勇气\footnote{勇气 \textit{viriya}：通常译作「精进」，这里义注用「英雄、勇者 \textit{vīra}」来解释，故作此译。}}，即显示不欠缺七宝，及其为其他国王不可思议的由英雄人物所治理之状。说\textbf{在㤭萨罗世居}，即相对于新王之相。因为新王不可说是「世居」，而对从初时开始，依传承在此国土居住者，则被称为「世居」。且净饭王便是如此，就此而说「在㤭萨罗世居」，以此显明传承而来的财富的成就。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{426} {\footnotesize 〔PTS 423〕}}

\textbf{「族名为太阳，生名为释迦，\\}
\textbf{「我从这家族出家，不愿求爱欲。}

Ādiccā nāma gottena, Sākiyā nāma jātiyā;\\
tamhā kulā pabbajito’mhi, na kāme abhipatthayaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 19}

\begin{enumerate}\item 至此已显明自身财富的成就，先以「族名为太阳，生名为释迦」告知了出身的成就，再反驳国王所说的「我赐财富，你当享用」，说了「我从这家族出家，不愿求爱欲」。此中的意趣为：要是我愿求爱欲，就不会丢开如此具足财产和勇气、八万二千英雄人物辈出的家族而出家。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{427} {\footnotesize 〔PTS 424〕}}

\textbf{「见到爱欲的过患，视出离为安稳，\\}
\textbf{「我将向至上前行，于此我意喜乐。」}

Kāmesv ādīnavaṃ disvā, nekkhammaṃ daṭṭhu khemato;\\
padhānāya gamissāmi, ettha me rañjatī mano” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 20}

\begin{enumerate}\item 如是反驳了国王的话语，随后，为显示自己的出家之因，说了「见到爱欲的过患，视出离为安稳」，此应与「我（从这家族）出家」相连。这里，\textbf{视}，即见到。此中其余及前几颂中凡未考察者，当知由彼等一切之义自明故，不予考察。
\item 如是说了自己的出家之因，为告知国王欲向至上前行，说了「我将向至上\footnote{至上 \textit{padhāna} 的常见义项是精勤，亦有主要、首要之义，这里从义注的解释而作「至上」。}前行，于此我意喜乐」。其义为：因为，大王！我视出离为安稳而出家，所以，为希求这第一义的出离、涅槃之不死、以一切法中最上之义的至上，我将为了至上前行，我意喜乐于此至上，非于爱欲。
\item 如是说已，据说，国王便对菩萨说：「尊者！先前有所耳闻：据说，净饭王的儿子，悉达多王子在见到四征兆\footnote{四征兆：即老人、病人、死尸、出家人。}后出了家，将会成佛。尊者！我见到你的决心，如是净喜：你一定会圆满佛性！善哉！尊者！证得佛性后，请先进入我的领地！」\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}出家经第一\\Pabbajjāsuttaṃ paṭhamaṃ.\end{center}