\section{至上经}

\begin{center}Padhāna Sutta\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{428} {\footnotesize 〔PTS 425〕}}

\textbf{我自励于至上，朝着尼连禅河，\\}
\textbf{极努力而禅修，为证离轭安稳。}

Taṃ maṃ padhānapahitattaṃ, nadiṃ Nerañjaraṃ pati;\\
viparakkamma jhāyantaṃ, yogakkhemassa pattiyā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？尊者阿难以「我将向至上前行，于此我意喜乐」终结了出家经。世尊坐在香房内，便想：「我六年间愿求至上所行的难行之事，今天要对众比丘说说。」于是，便从香房出来，坐于佛座，从「我自励于至上」开始，说了此经。
\item 这里，\textbf{taṃ maṃ} 二词唯指认自我\footnote{Norman 说即 so ahaṃ 的业格形式。此颂的「我」及其修饰词均为业格，作下颂的宾语。}。\textbf{自励于至上}，即向涅槃遣送心，或遍舍自体。\textbf{朝着尼连禅河}，即说明目标\footnote{目标 \textit{lakkhaṇa}：通常译作「相」，说详菩提比丘注 1333。}。因为自励于至上的目标是尼连禅河，因此在这里作业格，其义为「向尼连禅河」，即是说在尼连禅河畔。\textbf{极努力}，即极其勇猛。\textbf{禅修}，即从事无息禅\footnote{无息禅 \textit{appāṇakajjhāna}：菩提比丘注 1334，指停止以口、鼻、耳等呼吸的禅修，见\textbf{中部}·大萨遮经。}。\textbf{为证离轭安稳}，即为了证得离于四轭的安稳涅槃。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{429} {\footnotesize 〔PTS 426〕}}

\textbf{不解脱者前来，说着哀怜的话：\\}
\textbf{「你面黄肌瘦，死亡在你跟前。}

Namucī karuṇaṃ vācaṃ, bhāsamāno upāgami;\\
“kiso tvam asi dubbaṇṇo, santike maraṇaṃ tava. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item \textbf{不解脱者}，即魔罗。因为他不解脱欲从其境域出离的人天，为彼等制造障碍，所以被称为「不解脱者」。\textbf{哀怜的话}，即与怜悯相应的话，\textbf{说着}这慨叹\textbf{前来}。
\item 那为什么前来？据说，大人有一天想道：「一直寻求食物来期待活命，却不能以期待活命来证得不死。」随后即行断食，因此面黄肌瘦。于是，魔罗恐惧道「还不知晓此道能不能觉悟，就作极凌厉的苦行，他终将超越我的境域，我要去说些如此这般，予以阻止」，便即前来。因此便说：\textbf{你面黄肌瘦，死亡在你跟前}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{430} {\footnotesize 〔PTS 427〕}}

\textbf{「一千分去死，一分是你的活命，\\}
\textbf{「活着！先生！活命更好，活着你将造作福德。}

Sahassabhāgo maraṇassa, ekaṃso tava jīvitaṃ;\\
jīva bho jīvitaṃ seyyo, jīvaṃ puññāni kāhasi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 且如是说已，然后，为宣告此死亡在跟前之状，说了「\textbf{一千分去死，一分是你的活命}」。其义为：存在一千分，即一千分。这是什么？省略了文本「死亡之缘」。这即是说：这无息禅等的一千分是你的死亡之缘，相较于此，对你仅有一分能活命，死亡如是在你跟前。
\item 如是宣告了死亡在跟前之状，然后，为振奋其活命，说了「\textbf{活着！先生！活命更好}」。若问如何更好？\textbf{活着你将造作福德}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{431} {\footnotesize 〔PTS 428〕}}

\textbf{「且你行梵行，并供奉火供，\\}
\textbf{「能积累广大的福德，为何追求至上？}

Carato ca te brahmacariyaṃ, aggihuttañ ca jūhato;\\
pahūtaṃ cīyate puññaṃ, kiṃ padhānena kāhasi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 然后，为显示自己所认可的福德，说了此颂。这里的\textbf{梵行}是就时不时离淫欲而说的，即众苦行者所行者。其余于此自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{432} {\footnotesize 〔PTS 429〕}}

\textbf{「通往至上之路难行、难为、难以征服。」\\}
\textbf{魔罗说着这些偈颂，便站在佛陀跟前。}

Duggo maggo padhānāya, dukkaro durabhisambhavo”;\\
imā gāthā bhaṇaṃ Māro, aṭṭhā Buddhassa santike. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 为令无欲于至上，说了这半颂。这里，当如是知晓其义：由受持无息禅等故而苦于前行，即\textbf{难行}，由以受苦之身心而为故，即\textbf{难为}，由不能以像这样在死亡跟前证得，即\textbf{难以征服}。
\item 此后，结集者们说了这半颂：\textbf{魔罗说着这些偈颂，便站在佛陀跟前}。也有人说整颂都是。但我们认为世尊为说明自己，如他人一般，说了此中所有种种。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{433} {\footnotesize 〔PTS 430〕}}

\textbf{对这如是论说的魔罗，世尊说到：\\}
\textbf{「放逸的眷属！恶者！为这义利来到此处。}

Taṃ tathāvādinaṃ Māraṃ, Bhagavā etad abravi;\\
“pamattabandhu pāpima, yen’atthena idhāgato. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 在第六颂中，\textbf{为这义利}，此中的意趣即：你，恶者！为他人制造障碍及为自身的义利而来。其余自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{434} {\footnotesize 〔PTS 431〕}}

\textbf{「对我而言，福德没有丝毫义利，\\}
\textbf{「魔罗应对那些福德对其有义利的人去说。}

Aṇumatto pi puññena, attho mayhaṃ na vijjati;\\
yesañ ca attho puññena, te Māro vattum arahati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 为反驳「活着你将造作福德」之语，说了此颂。这里的\textbf{福德}是就魔罗所说的趣向流转的福德而说的。其余自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{435} {\footnotesize 〔PTS 432〕}}

\textbf{「有信，同样有精进，我还有慧，\\}
\textbf{「对如是自励的我，你为何追问活着？}

Atthi saddhā tathā viriyaṃ, paññā ca mama vijjati;\\
evaṃ maṃ pahitattam pi, kiṃ jīvam anupucchasi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item 现在，就「一分是你的活命」之语，为威吓魔罗，说了此颂。这里的意趣为：咄！魔罗！若人不信无上寂静高贵的境界，或虽信但懈怠，或虽信、发起精进但恶慧，你可藉追问他活命而闪耀，但我于无上寂静高贵的境界\textbf{有}决定之\textbf{信}，\textbf{同样有}被称为身心不弛懈之勇猛的\textbf{精进}，\textbf{我还有}金刚一样的\textbf{慧}，\textbf{对如是自励}、最上意乐\textbf{的我}，\textbf{你为何追问活着}，你为什么问活命？
\item 以「我还有慧」中的「还 \textit{ca}」字，而有念与定。当有如是时，圆满涅槃所需具足的五根，我不缺其中任一根，对如是自励的我，你为何追问活着？难道不是说「不如生一日，励力行精进、具慧修禅定、得见生灭法\footnote{即\textbf{法句}·千品第 111～113 颂。}」吗？\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{436} {\footnotesize 〔PTS 433〕}}

\textbf{「这风都能使河水之流干涸，\\}
\textbf{「为何不能枯竭自励之我的血液？}

Nadīnam api sotāni, ayaṃ vāto visosaye;\\
kiñ ca me pahitattassa, lohitaṃ n’upasussaye. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\begin{enumerate}\item 如是威吓了魔罗，为显示身心所转起者，说了以下三颂。其义自明，而其意趣之解释为：\textbf{这}在我身体内，由无息禅的精进之力所等起的\textbf{风}转起，\textbf{都能使}世间恒河、阎摩那等\textbf{河水之流干涸}，\textbf{为何不能枯竭}如是\textbf{自励之我的}四升之量的\textbf{血液}\footnote{据菩提比丘注 1339，体重 70 公斤的常人约有 5 公升的血液，则这里的一升 \textit{nāḷi} 约合 1.25 公升。}？\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{437} {\footnotesize 〔PTS 434〕}}

\textbf{「血液枯竭时，胆汁和痰也枯竭，\\}
\textbf{「肌肉消尽时，心更加净喜，\\}
\textbf{「我的念、慧、定更加住立。}

Lohite sussamānamhi, pittaṃ semhañ ca sussati;\\
maṃsesu khīyamānesu, bhiyyo cittaṃ pasīdati;\\
bhiyyo sati ca paññā ca, samādhi mama tiṭṭhati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\begin{enumerate}\item 且不独只有我的血液枯竭，而是当这\textbf{血液枯竭时}，停滞或流动等类在体内循行的\textbf{胆汁和}覆蔽饮食等的四升之量的\textbf{痰}，甚至等量的尿与食素\textbf{也枯竭}。且当它们枯竭时，肌肉也消尽，当我的\textbf{肌肉}如是渐渐\textbf{消尽时，心更加净喜}，它不因此而消沉。你不知晓这样的心，却只看到身体，便说「你面黄肌瘦，死亡在你跟前」。且不独我的心净喜，而且\textbf{我的念、慧、定更加住立}，竟无一丝放逸、愚痴或心的散乱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{438} {\footnotesize 〔PTS 435〕}}

\textbf{「如是而住的我，达到最剧烈的受，\\}
\textbf{「心不希求爱欲，请看有情的清净！}

Tassa m’evaṃ viharato, pattass’uttamavedanaṃ;\\
kāmesu nāpekkhate cittaṃ, passa sattassa suddhataṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 11}

\begin{enumerate}\item \textbf{如是而住的我}，举凡沙门、婆罗门所能感受到的猛烈的受，无论过去、未来或现时，\textbf{达到}作为彼等例证的\textbf{最剧烈的受}。好比某些人的心在遇到苦时希求乐，冷时希求热，热时希求冷，饥时希求食，渴时希求水，如是，\textbf{心不希求}种种五欲中的任一\textbf{爱欲}。我的心不以「哎！我吃完美食，就躺在舒适的卧处」这样的行相生起，你，魔罗！\textbf{请看有情的清净}！\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{439} {\footnotesize 〔PTS 436〕}}

\textbf{「爱欲是你的第一军，第二叫不乐，\\}
\textbf{「你的第三是饥渴，第四叫作渴爱，}

Kāmā te paṭhamā senā, dutiyā arati vuccati;\\
tatiyā khuppipāsā te, catutthī taṇhā pavuccati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 12}

\begin{enumerate}\item 如是显示了自身的清净，对以「我要遮止他」而来的魔罗，为破碎其心愿，先宣告了魔军，再显示不可被其战胜之状，说了「爱欲是你的第一军」为首的六颂。
\item 这里，因为最开始，对于诸物欲的烦恼\textbf{爱欲}迷惑作为在家的有情，在征服彼等后，对已达出家相者，于边鄙的坐卧处，或于某某增上善法生起\textbf{不乐}。如说：\begin{quoting}朋友！乐于出家，实在难为。（相应部第 38:16 经）\end{quoting}随后，由依赖他人活命故，\textbf{饥渴}逼迫，而对受彼逼迫者，遍求之\textbf{渴爱}疲乏其心。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{440} {\footnotesize 〔PTS 437〕}}

\textbf{「你的第五是昏沉睡眠，第六叫恐怖，\\}
\textbf{「你的第七是疑，覆藏、顽固是你的第八，}

Pañcamaṃ thinamiddhaṃ te, chaṭṭhā bhīrū pavuccati;\\
sattamī vicikicchā te, makkho thambho te aṭṭhamo. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 13}

\begin{enumerate}\item 然后，\textbf{昏沉睡眠}步入那些心已疲乏者。随后，对未证得殊胜、住在难以征服的林野与偏远森林的坐卧处者，被称为恐惧的\textbf{恐怖}产生。对这些惧怕、焦虑者，对长期未尝远离之味的住者，于行道生起\textbf{疑}：也许这不是道？对去除彼而住者，因证得些许的殊胜，慢、\textbf{覆藏、顽固}产生。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{441} {\footnotesize 〔PTS 438〕}}

\textbf{「利养、名闻、恭敬，与邪得的声誉，\\}
\textbf{「自赞，并且毁他，}

Lābho siloko sakkāro, micchāladdho ca yo yaso;\\
yo c’attānaṃ samukkaṃse, pare ca avajānati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 14}

\begin{enumerate}\item 对连彼等也去除而住者，随后，依于证得更多殊胜，\textbf{利养、恭敬、名闻}生起。痴迷于利养等者，宣说相似法而获得\textbf{邪声誉}，住立于此者，则以出身等\textbf{自赞，并且毁他}，所以，当知爱欲等的初军等之相。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{442} {\footnotesize 〔PTS 439〕}}

\textbf{「不解脱者！这些是你的军队，黑暗的攻击者，\\}
\textbf{「怯懦者无法战胜它，而战胜已则得快乐。}

Esā Namuci te senā, Kaṇhassābhippahārinī;\\
na naṃ asūro jināti, jetvā ca labhate sukhaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 15}

\begin{enumerate}\item 如是指出这十种军队后，因为它资助由具足黑法而为「黑暗」的不解脱者，所以，指认其为「你的军队」，说了此颂。这里，\textbf{攻击者}，即沙门、婆罗门的杀戮者、毁灭者、障碍制造者之义。\textbf{怯懦者无法战胜它，而战胜已则得快乐}，如是顾及身体及性命的怯懦之人无法战胜你的军队，而勇士则能战胜，且战胜已，得证道乐与果乐。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{443} {\footnotesize 〔PTS 440〕}}

\textbf{「若戴着文阇草，我的活命会成为羞耻！\\}
\textbf{「若被战胜而活，我死在战场更好。}

Esa muñjaṃ parihare, dhir atthu mama jīvitaṃ;\\
saṅgāme me mataṃ seyyo, yañ ce jīve parājito. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 16}

\begin{enumerate}\item 且因为获得快乐，所以为愿求快乐，我也\textbf{愿戴着文阇草}\footnote{这里，颂中的译文与义注所解释的正相反，说明如下：首先，口衔文阇草被认为是投降的行为，而非义注中所说的「不撤退之相」，Pischel、Norman 持此观点，并有 Winternitz 引用 Laghvarthanīti 之句为证：「他不应杀害用口齿衔着文阇草的人。」其次，「戴着 \textit{parihare}」作为祈愿语气，可译作「若戴着」或「愿戴着」。所以，这里在颂中作「若戴着」，意即不愿戴，而在义注中作「愿戴着」，与之后的解释相符。}。奔赴战场而不撤退的人们，为令人知晓自己的不撤退之相，会在头首、旗帜或武器上绑扎文阇草，请如是受持我：他也戴着这（文阇草）。
\item 被你的军队战胜，\textbf{我的活命会成为羞耻}，所以，请如是受持：\textbf{若被战胜而活，我死在战场更好}，意即若被这活命战胜而活，较此活命，我与你，为诸正行道者制造障碍者一起，死在战场更好。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{444} {\footnotesize 〔PTS 441〕}}

\textbf{「沉沦于此，许多沙门婆罗门未被看见，\\}
\textbf{「不知晓这善行者们所行之道。}

Pagāḷh’ettha na dissanti, eke samaṇabrāhmaṇā;\\
tañ ca maggaṃ na jānanti, yena gacchanti subbatā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 17}

\begin{enumerate}\item 设问：为什么死了更好？因为「许多沙门婆罗门……之道」。\textbf{沉沦于此}，陷入、没入于你爱欲为首、自赞毁他为末的军队，\textbf{许多沙门婆罗门未被看见}，未以戒等功德显耀，如入暗冥。当他们如是沉沦时，即便有时以「善哉！信」等方式浮起，如落水之人浮起，由被这军队淹没故，也同样\textbf{不知晓这}一切佛、辟支佛等\textbf{善行者们所行}的安稳、趣向涅槃\textbf{之道}。听完此颂，魔罗未发一言，便即离开。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{445} {\footnotesize 〔PTS 442〕}}

\textbf{「看到周围的军队，跟随驾乘的魔罗，\\}
\textbf{「我前去应战，他无法将我驱离此处！}

Samantā dhajiniṃ disvā, yuttaṃ Māraṃ savāhanaṃ;\\
yuddhāya paccuggacchāmi, mā maṃ ṭhānā acāvayi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 18}

\begin{enumerate}\item 当他离开后，从这行苦行中未证得些许殊胜的大士渐渐想到「是否有其它觉悟之道」等等，吃了粗粝的食物，恢复了力气，在毗舍佉满月日的清晨享用了善生的乳糜，坐在贤林昼住，于此生起八等至，便度过了白天，晡时，朝大菩提座前行，在菩提树下敷上由平安布施的八把草，为一万世界的天人所恭敬、尊重，决意于四支精进：\begin{quoting}宁愿让皮肤筋骨残留，\\让体内的血肉无余地干枯。\end{quoting}立下誓言「现在，不证菩提，我将不破此跏趺」，坐于不可战胜的跏趺。
\item 恶者魔罗了知后，想「今天，悉达多立誓而坐，而就在今天，现在，这誓言当被制止」，召集了从菩提座绵延至轮围山，十二由旬宽、上至九由旬高的魔军，骑上一百五十由旬身量的象王「山带」，幻化出千臂，持种种武器，说着「捉！杀！打」，幻化出如在「旷野经」中所说品类的雨，它们碰到大人，便于此变成所说的品类。随后，便以金刚钩击打象的面瘤，引它冲向大人，说道：「从跏趺起来！悉达多君！」大人说「我不起！魔罗」，看着周围的军队，说了以下几颂。
\item 这里，\textbf{跟随}，即被发动。\textbf{驾乘}，即伴着象王山带。\textbf{我前去}，即我将上前面对，且他唯以威力，而非以身。为什么？\textbf{他无法将我驱离此处}，即是说魔罗无法使我从这不可战胜的跏趺坐处动摇。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{446} {\footnotesize 〔PTS 443〕}}

\textbf{「俱有天的世间不能征服你的军队，\\}
\textbf{「而我将以慧粉碎它们，如以石头粉碎生钵。}

Yaṃ te taṃ nappasahati, senaṃ loko sadevako;\\
taṃ te paññāya bhecchāmi, āmaṃ pattaṃ va asmanā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 19}

\begin{enumerate}\item \textbf{不能征服}，即不堪忍受，或不能战胜。\textbf{生钵}，即粘土类的土器。\textbf{石头}，即岩石。其余于此自明。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{447} {\footnotesize 〔PTS 444〕}}

\textbf{「控制了思惟，念也善住立，\\}
\textbf{「愿我从国游行至国，调伏众多弟子！}

Vasīkaritvā saṅkappaṃ, satiñ ca sūpatiṭṭhitaṃ;\\
raṭṭhā raṭṭhaṃ vicarissaṃ, sāvake vinayaṃ puthū. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 20}

\begin{enumerate}\item 现在，为显示「粉碎了你的魔军，随后，战场的胜者、成就法王灌顶者，我将行此」，说了此颂。这里，\textbf{控制了思惟}，即以道的修习，舍弃了一切邪思惟，唯以转起正思惟而控制了思惟。\textbf{念也善住立}，即于身等四处，善加住立自身的念。如是控制思惟、善住立念者，\textbf{愿我从国游行至国，调伏众多}人天等类的\textbf{弟子}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{448} {\footnotesize 〔PTS 445〕}}

\textbf{「他们不放逸、自励，我的教法的行者\\}
\textbf{「将不如你愿而行，所到之处即不忧伤。」}

Te appamattā pahitattā, mama sāsanakārakā;\\
akāmassa te gamissanti, yattha gantvā na socare”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 21}

\begin{enumerate}\item 然后，\textbf{他们}经我调伏，\textbf{不放逸……即不忧伤}，意即此涅槃、不死。
\item 于是，魔罗听了这些偈颂，便说：「看到这些徒众，比丘！你不害怕吗？」「唯！魔罗！我不害怕。」「为什么你不害怕？」「由已作布施等波罗蜜的福德故。」「谁知道你曾作这布施等？」「作证在此有什么用？恶者！况且我仅在一期生命中，曾为毗输安多罗而行布施，以此威力，这大地七次以六种方式作了震动，便是作证。」如是说已，大地便以水为边界而震动，释放出恐怖的声音，魔罗听后，如遭雷劈般恐惧，偃伏了旗帜，便与随从一起逃逸。于是，大人以三夜分证了三明，当明相出现时，便发此慨叹：\begin{quoting}经多生轮回……一切爱灭尽。（法句·老品第 153～154 颂）\end{quoting}\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{449} {\footnotesize 〔PTS 446〕}}

\textbf{「七年间，我步步跟随着世尊，\\}
\textbf{「没等到具念的等正觉的陷落。}

“Satta vassāni Bhagavantaṃ, anubandhiṃ padāpadaṃ;\\
otāraṃ nādhigacchissaṃ, sambuddhassa satīmato. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 22}

\begin{enumerate}\item 魔罗因慨叹的声音而返回，想「他自称『我是佛陀』，噫！我就跟随他去观察等正行，如果有任何身、语的失误，我将恼乱他」，便于先前的菩萨地跟随了六年之后，又跟随了证得觉悟者一年。随后，未观察到世尊有任何的失误，便说了这些失望的偈颂。这里，\textbf{陷落}，即瑕疵、缺陷。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{450} {\footnotesize 〔PTS 447〕}}

\textbf{「脂肪色泽的石头，乌鸦围绕而飞：\\}
\textbf{「也许在此我们能发现嫩肉，也许会有美味。}

Medavaṇṇaṃ va pāsāṇaṃ, vāyaso anupariyagā;\\
ap’ettha muduṃ vindema, api assādanā siyā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 23}

\begin{enumerate}\item \textbf{脂肪色泽}，即如同脂肪团。\textbf{围绕而飞}，即周匝而行。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{451} {\footnotesize 〔PTS 448〕}}

\textbf{「于彼未得美味，乌鸦便从此离开，\\}
\textbf{「如同乌鸦琢了石头，我们嫌厌了乔达摩而去。」}

Aladdhā tattha assādaṃ, vāyas’etto apakkami;\\
kāko va selam āsajja, nibbijjāpema Gotamaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 24}

\begin{enumerate}\item 其余于此自明。而其连结为：\textbf{七年间}，我们\textbf{跟随世尊}，期待陷落，处处不离一步，可即便如是跟随，也\textbf{没等到陷落}。我就好比乌鸦，把\textbf{脂肪色泽的石头}作脂肪想，以喙从侧面琢击，当未得美味，想「\textbf{也许在此我们能发现嫩肉，也许}从这边\textbf{会有美味}」，如是从四周琢击，\textbf{围绕而飞}，于处处\textbf{未得美味}，便想「这真是石头」，嫌厌而去，如是，我对世尊，于身业等处，以自己的小慧之喙琢击，从四周围绕而飞，想「也许在某处我们能发现不遍净的身正行等的嫩肉之相，也许从某处会有美味」，而现在我们未得美味，\textbf{如同乌鸦琢了石头，我们嫌厌了乔达摩而去}，琢了之后，嫌厌而去。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{452} {\footnotesize 〔PTS 449〕}}

\textbf{他被忧伤击溃，琵琶从腋间滑落，\\}
\textbf{那夜叉意志消沉，即于此处隐没。}

Tassa sokaparetassa, vīṇā kacchā abhassatha;\\
tato so dummano yakkho, tatth’ev’antaradhāyathā ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 25}

\begin{enumerate}\item 据说，魔罗如是说时，因七年疲乏而无果，便生起深深的忧伤，因此而肢体消沉，名为「木瓜之黄」的琵琶从腋间掉落——它由善巧者演奏一次，便在四月间发出甜美之声——帝释捡到后，便给了五顶\footnote{五顶 \textit{Pañcasikha}：为乾闼婆乐神。}，而他竟未觉知其已掉落。因此世尊说了此颂，有人说是结集者所说，但我们对此不认可。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}至上经第二\\Padhānasuttaṃ dutiyaṃ.\end{center}