\section{孙陀利迦婆罗豆婆遮经}

\textbf{如是我闻。一时世尊住㤭萨罗孙陀利迦河的岸边。尔时，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门在孙陀利迦河的岸边献火供、事火祭。然后，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门献了火供、事了火祭，便从坐起，观察周围四方：「谁当享用这祭品的残留？」孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门看到世尊在不远处的某棵树下蒙头而坐，看到后，左手拿了祭品的残留，右手拿了水壶，往世尊处走去。}

\begin{enumerate}\item \textbf{祭饼经} \textit{Pūraḷāsasutta}\footnote{这是义注中的经题。}。缘起为何？世尊在饭后义务的终了，以佛眼观察世间，便见到孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门具足阿罗汉的近依，且了知到「当我到达那里，将发生谈话，随后，在谈话终了，听闻了法的开示，这婆罗门将出家而圆满阿罗汉」，便去到那里，引起谈话，说了此经。
\item 这里，\textbf{如是我闻}等是结集者的话，\textbf{先生是何出身}等是这婆罗门的，\textbf{我不是婆罗门}等是世尊的，这一切汇集后，被称为「祭饼经」。这里，当知与已述相同的仍如所述之法，我们只解释未述者，且不涉及语义自明的词句。
\item \textbf{㤭萨罗}，即名为㤭萨罗的国中众王子，他们所居的一方国土便俗称作「㤭萨罗」——即于此㤭萨罗国。而有些人解释说，因为先前「大喝王子」见到种种舞蹈都未露丝毫微笑，国王听闻后，便命令「若有人能让我的孩子笑出来，我就用一切璎珞装饰他」。随后，众人都丢开了犁，聚集起来。但七年多来，这些人表演了种种戏耍等，都未能让他笑出来。随后，帝释便派遣天舞者，他表演天舞后，便让王子笑了出来。于是，这些人便朝各自的住处离开，朋友亲人等在路上看见他们，就欢迎说：「您还好吧，先生！您还好吧，先生！」所以由「好 \textit{kusala}」字的发音，这地方便被称为「㤭萨罗 \textit{Kosala}」。\textbf{孙陀利迦河的岸边}，即名为孙陀利迦之河的岸边。
\item \textbf{尔时}，即世尊欲调伏此婆罗门而前往，在此岸边蒙头，在树下以被称为坐的威仪住而住之时。\textbf{孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门}，此婆罗门在此河的岸边居住，并献火供，而其族为「婆罗豆婆遮」，故而如是得称。\textbf{献火供}，即将祭品投入火中燃烧。\textbf{事火祭}，即以洒扫、涂膏、供奉等承事火处。
\item \textbf{谁当享用这祭品的残留}，据说，这婆罗门献了火供，看到残留的粥，便想：「在火中投入的粥先由大梵享用，却仍有残留，若我布施给从梵天的口中出生的婆罗门，则我的孩子和我父亲也会高兴，且趣向梵界之路会极清净，噫！我去寻找婆罗门！」随后，为遇见婆罗门，\textbf{便从坐起，观察四方}：「谁当享用这祭品的残留？」
\item \textbf{在某棵树下}，即在此密林中最胜的树下。\textbf{蒙头}，即连头一起披覆身体。但世尊为什么这样做？难道有着被称为那罗衍那之力\footnote{那罗衍那之力 \textit{Nārāyana-bala}：菩提比丘注 1372 云，据\textbf{分别论义注}，那罗衍那之力等于一千俱胝大象和一万俱胝人的力气。}，尚不能抵御落雪和寒风吗？这自有原因。因为诸佛不全是为了料理身体而这么做，而是世尊想到「当婆罗门来时，我将揭开头，婆罗门见了我，将发起谈话，然后随着谈话，我将开示法」，为了发起谈话而这么做。
\item \textbf{看到后，左手……走去}，据说，这婆罗门见到世尊，便作婆罗门想「他蒙了头，整夜精勤，施了这供水后，我再施祭品的残留」，便走去。\end{enumerate}

\textbf{于是，随着孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门的脚步声，世尊便揭开了头。然后，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门想「这先生是光头，这先生是秃头」，便想从此回去。然后，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门便想：「于此，有些婆罗门也是光头，我何不前去问问出身？」然后，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门往世尊处走去，走到后，对世尊说：「先生是何出身？」}

\begin{enumerate}\item \textbf{这先生是光头，这先生是秃头}，甫一揭开头，他便看见发尖而说「光头」。随后，经仔细观察，连分毫也不见，便轻蔑地说「秃头」。因为婆罗门的见便是如此。\textbf{从此}，即从所站立而见之处。\textbf{也是光头}，即以某些原因也剃了光头。\end{enumerate}

\textbf{于是，世尊以偈颂对孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门说：}

\subsection\*{\textbf{458} {\footnotesize 〔PTS 455〕}}

\textbf{「我既非婆罗门，亦非王子，不是吠舍或是任何其他，\\}
\textbf{「遍知了凡夫们的种姓，无所牵绊，我以考量在世间游行。}

\begin{enumerate}\item \textbf{我既非婆罗门}，此中的「非 \textit{na}」字为遮止，「既 \textit{no}」字为强调，如同\begin{quoting}都不能 \textit{na no}（与如来）等同。（经集第 226 颂）\end{quoting}等处，以此显示我绝非婆罗门。\textbf{亦非王子}，即不是刹帝利。\textbf{或是任何其他}，即我不是任何其他首陀罗或旃陀罗。如是便完整地拒斥了出身论的攻击。为什么？因为如同众流汇入大海，众族姓子既已出家，便舍弃了先前的姓名、种姓。且此处有「般诃罗陀经\footnote{般诃罗陀经 \textit{Pahārādasutta}：即\textbf{增支部}第 8:19 经。}」为证。
\item 如是拒斥了出身论后，为了如实揭露自身，便说「\textbf{遍知了凡夫们的种姓，无所牵绊，我以考量在世间游行}」。设问：如何遍知种姓？因为世尊以三遍知而遍知五蕴，而当此等遍知时，即遍知了种姓。以无任何贪等，他无所牵绊。考量、知晓已，以与智随转的身业等而行，因此说「遍知了……在世间游行」。考量即是慧，且他以此而行，因此说「我以考量在世间游行」，因韵律而作短音\footnote{这是说颂中的「考量 \textit{manta}」原本应作 mantā。关于 mantā，义注给出了两种解释，一作动词，一作名词，在此不详述。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{459} {\footnotesize 〔PTS 456〕}}

\textbf{「穿著僧伽梨，我无家而行，剃去头发，内在寂静，\\}
\textbf{「于此不著于世人，婆罗门！你问我种姓的问题不合适。」}

\begin{enumerate}\item 如是揭露了自身，现在，为向婆罗门提出诘难「都已见到如是明显的特相，你还不知晓什么该问、什么不该问」，说了此颂。且此中，以连缀截断之义，「僧伽梨」意指三衣，以穿著彼等为\textbf{穿著僧伽梨}。\textbf{无家}，意即无渴爱。虽然世尊所住之家有祇园的大香房、树圆亭、㤭赏弥寮、旃檀亭等多种，但与此无涉。\textbf{剃去头发}，即脱去头发，即是说翦除须发。\textbf{内在寂静}，即心极止息了热恼，或心有守护。
\item \textbf{于此不著于世人}，由舍弃对资助的爱执，不著于众人、不交际、完全地独处。\textbf{婆罗门……不合适}，即我如是穿著僧伽梨……于此不著于世人，婆罗门！我于过去既已出家，你问这原本的姓名、种姓之问便不恰当。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{460} {\footnotesize 〔PTS 457\textit{a-b}〕}}

\textbf{「先生！婆罗门与婆罗门一起，总是问：『您是婆罗门吗？』」}

\begin{enumerate}\item 如是说已，婆罗门为摆脱诘难，说了此句。这即是说：先生！我问的并非不合适。因为在我们婆罗门的集会\footnote{集会 \textit{samaya}：或可译作「教义」。}中，婆罗门与婆罗门碰到一起，总这样问出身和种姓：「您是婆罗门吗？您是婆罗豆婆遮吗？」\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{461} {\footnotesize 〔PTS 457\textit{c-f}〕}}

\textbf{「因为若你说是婆罗门，而说我非婆罗门，\\}
\textbf{「我就来问问这三句、二十四音节的颂诗。」}

\begin{enumerate}\item 如是说已，世尊为令婆罗门的心柔和，阐明自己熟稔颂诗，说了此颂。其义为：如果你说「我是婆罗门」，\textbf{而说我非婆罗门}，那么，\textbf{我就来问问}您，\textbf{这三句、二十四音节的颂诗}，请对我说！
\item 且此中，世尊是就作为第一义吠陀的三藏的开卷，就作为第一义婆罗门的一切诸佛所阐明的具足义、具足文的「我皈依佛、我皈依法、我皈依僧」的圣颂诗\footnote{颂诗 \textit{sāvitti/sāvitrī}：本是梨俱吠陀中颂诗的名称，因致敬太阳 \textit{savitṛ} 而得名，也称 gāyatrī，不过这里，义注说指的是「我皈依佛、我皈依法、我皈依僧」这三句，在巴利中正好是二十四音节。}而问的。因为要是婆罗门说其它的，世尊便会对他说「婆罗门！这在圣律中不被称为颂诗」，在显示其非坚实后，唯令他住立于此（教法）。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{462} {\footnotesize 〔PTS 458\textit{a-c}〕}}

\textbf{「以何依据，仙人、世人、刹帝利、婆罗门向诸天\\}
\textbf{「举行各种献牲，在此世间？」}

\begin{enumerate}\item 然而，婆罗门在听到「我就来问问三句、二十四音节的颂诗」，这成就了自身的教法、有着颂诗的相与文、以梵音说出的话后，得出结论「确实，这沙门在婆罗门教中已得究竟，而我以无智轻蔑道『他非婆罗门』，他实是好样的、通晓颂诗的婆罗门，噫！我来问他献牲的方法和供养的方法」，为问此义，说了这三句不等的偈颂\footnote{三句不等的偈颂：指此颂的三句音节数不等。}。
\item 其义为：\textbf{以何依据}、以何意趣、愿求什么，\textbf{仙人、刹帝利、婆罗门}与其他\textbf{世人}为了\textbf{诸天}的义利举行献牲？Yañña-m-akappayiṃsu 中的 m 字作词的连接。\textbf{举行}，即安排、实行。\textbf{各种}，即众多，以饮食布施等类而有许多品类，或者，各种仙人、世人、刹帝利、婆罗门以何依据举行献牲？他们的业如何成功？他以此意趣而问。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{463} {\footnotesize 〔PTS 458\textit{d-e}〕}}

\textbf{「若到达边际者、通达诸明者在献牲时，能从中得到祭品，我说，他便成功。」}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊为向其解释此义，说了这剩余的两句。这里，\textbf{Ya-d-antagū}，即 yo antagū，a 字代替 o 字，而 d 字作词的连接，如同 asādhāraṇa-m-aññesan 等处的 m 字一般。
\item 而其义为：\textbf{若}以三遍知到达流转之苦的边际的\textbf{到达边际者}，与以四道智之明穿透烦恼而通达的\textbf{通达诸明者}，他\textbf{在}仙人、世人、刹帝利、婆罗门中任一的\textbf{献牲时}，\textbf{能从}任何被供奉的食物——乃至林中的叶、根、果等——\textbf{中得到祭品}，\textbf{我说，他}的这献牲之业\textbf{便成功}、兴盛、得大果报。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{464} {\footnotesize 〔PTS 459〕}}

\textbf{「确实，这献祭成功，」婆罗门说，「当我们见了这样的通达诸明者，\\}
\textbf{「因为没有得见像你这样的人，其他人便享用了祭饼。」}

\begin{enumerate}\item 于是，婆罗门听闻了世尊这与第一义相应而甚深、具足极甜美的发音与淡定之声的开示，为尊敬其身成就之清净与一切功德的成就，生起喜乐，说了此颂。这里，「\textbf{婆罗门说}」是结集者的话，其余则是婆罗门的。
\item 其义为：\textbf{确实}，我的\textbf{这献祭成功}，今天，这所施会成功、兴盛、得大果报，\textbf{当我们见了这样的通达诸明者}，因为我们见了像您这样的通达诸明者。因为你便是这通达诸明者，而非他人。而此前\textbf{因为没有得见像你这样}通达诸明、到达边际的人，\textbf{其他人便享用了}在我们这样的献牲中准备的\textbf{祭饼}、供品和饼。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{465} {\footnotesize 〔PTS 460〕}}

\textbf{「所以，婆罗门！你在此希求义利，上前来问！\\}
\textbf{「兴许于此，能发现寂静、无烟、无患、无待的善慧者。」}

\begin{enumerate}\item 随后，世尊在确认了婆罗门已对自己净喜、准备接受话语之后，为让他完全明了，而欲以种种方式阐明应供者，说了此颂。其义为：因为你对我净喜，\textbf{所以}，为显示自身，而说：\textbf{婆罗门！你在此，上前来问}！现在，在此之前的「希求义利」一词应与后句相连：\textbf{希求义利，兴许于此}，即很可能就立于此处，或于此教法，你\textbf{能发现}、能得到、证得随适于此义利希求之相的以止息烦恼之火而\textbf{寂静}、以消逝忿怒之烟而\textbf{无烟}、以无有苦而\textbf{无患}、以无各种希求而\textbf{无待}的最上慧、漏尽应供的\textbf{善慧者}。
\item 或者，当知此中也可如是连结：因为你对我净喜，所以，你，婆罗门！当在此希求义利时，请上前来问寂静、无烟、无患、无待——为显示自身而说。当如是发问时，兴许于此，能发现漏尽应供的善慧者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{466} {\footnotesize 〔PTS 461〕}}

\textbf{「我乐于献牲，乔达摩君！欲行献牲，却不知晓，\\}
\textbf{「请您教授我！何处献祭能成功？请对我说！」}

\begin{enumerate}\item 于是，婆罗门如所教授而行，对世尊说了此颂。这里，\textbf{献牲}、祭祀、布施的之义相同。所以，我乐于布施，正因此乐于布施而欲行布施，但我却不知晓，\textbf{请您教授}如是无知的\textbf{我}！且教授时，\textbf{请}以明显的方法\textbf{对我说}：\textbf{何处献祭能成功}？当知如是连结此中之义。文本（何处献祭）也作「如何献祭 \textit{yathāhutaṃ}」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{467} {\footnotesize 〔PTS 462〕}}

\textbf{「既然如此，你，婆罗门！请注意听！我将对你说法：}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊欲对他说，便说了「既然如此……我将对你说法」。且为教授已注意倾听的他，先说了此颂。\end{enumerate}

\textbf{「莫问出身，当问行为，从薪实能生火，\\}
\textbf{「卑贱之家者也可成为坚定、高贵、以惭禁止的牟尼。}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{莫问出身}，即如果你期望祭祀成功、布施得大果报，不应问出身。因为出身不是检视应供者的原因。\textbf{当问行为}，而当问戒等德的行为。因为这才是检视应供者的原因。
\item 现在，为向他阐明此义，便举例说「\textbf{从薪实能生火}」。此处的意趣为：于此，从薪生火，不是只从沙罗树等薪木所生者起火的作用，从狗槽等薪木所生者不起，而是由自身具足火焰等德而起。如是，不是只从婆罗门家族等所生者便成应供者，从旃陀罗家族等所生者不成，而是不论\textbf{卑贱之家者}或上等之家者，都\textbf{可成为坚定、以惭禁止、高贵}的漏尽\textbf{牟尼}，以成就此坚定与惭为首的德而成具有出身的最上应供者。因为他以坚定保持诸德，以惭禁止过失。如说：\begin{quoting}因为惭，诸善人不作恶。\end{quoting}因此我对你说了此颂。这是略说，而详说当依「中部·马刈经」而知。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{468} {\footnotesize 〔PTS 463〕}}

\textbf{「以真实而调御，具足调御，通达诸明，梵行已立，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲祭祀，应适时给予他祭品。}

\begin{enumerate}\item 如是，世尊在教授了四种姓的清净后，现在，为显示在何处献祭成功及如何献祭成功之义，说了这初颂。这里，\textbf{以真实}，即以第一义真实，因为证得此而为\textbf{调御}，故说「以真实而调御」。\textbf{具足调御}，即具足根的调御。\textbf{通达诸明}，即或以诸明到达烦恼的边际，或到达诸明边际的第四道智。\textbf{梵行已立}，即由不需再住而已住于道梵行\footnote{道梵行，见\textbf{吉祥经}第 270 颂注。}。\textbf{应适时给予他祭品}，即注意到自己有所施之时和他人现前之时后，当在此时给予\footnote{给予 \textit{pavecchati}：一般认为 payacchati > payecchati > pavecchati，不同于义注给出的「引介 \textit{paveseti}」，详见 Norman 及 PED。}、引介、供与这样的应供者以所施。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{469} {\footnotesize 〔PTS 464〕}}

\textbf{「舍弃了爱欲，无家而行，善加自制，如梭子般正直，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲祭祀，应适时给予他们祭品。}

\begin{enumerate}\item \textbf{爱欲}，即物欲和烦恼欲\footnote{两种爱欲，见\textbf{犀牛角经}第 50 颂注。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{470} {\footnotesize 〔PTS 465〕}}

\textbf{「离于贪染，善等持诸根，如月亮解脱于罗睺的束缚，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲祭祀，应适时给予他们祭品。}

\begin{enumerate}\item \textbf{善等持诸根}，即善加等持诸根，即是说诸根不散乱。\textbf{如月亮解脱于罗睺的束缚}，即好比月亮从罗睺的束缚中解脱，如是从烦恼的束缚中解脱，极闪耀和光辉。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{471} {\footnotesize 〔PTS 466〕}}

\textbf{「无所羁绊地行于世间，始终具念，舍弃了执为我者，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲祭祀，应适时给予他们祭品。}

\begin{enumerate}\item \textbf{执为我者}，即以爱、见而执为我者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{472} {\footnotesize 〔PTS 467〕}}

\textbf{「舍弃了爱欲，征服而行，他知道生死的边际，\\}
\textbf{「已止息，如池水般清凉，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item 从此开始，（世尊）就自身而说。这里，\textbf{舍弃了爱欲}，即舍弃了烦恼欲。\textbf{征服而行}，即由舍弃了彼等而于物欲征服而行。\textbf{他知道}名为涅槃的\textbf{生死的边际}，即以自身的慧力而知。\textbf{如池水般清凉}，即如阿耨达池、耳秃池、造车池、六牙池、杜鹃池、曼陀吉尼池、狮崖池等雪山中的七大池，由不为火、日的炎热所触而恒久清凉，由\textbf{已止息}烦恼的热恼故，如其中任一池水般清凉。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{473} {\footnotesize 〔PTS 468〕}}

\textbf{「与相同者相同，与不同者差远，如来是无尽慧者，\\}
\textbf{「不染于此世或他世，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{相同}，即相等。\textbf{相同者}，即毗婆尸等佛。由通达相同故，他们被称为「相同者」。他们在以通达应证的功德上，或应舍弃的过失上没有差别，但他们有时量、寿量、家族、身量、出离、精勤、菩提树与光上的差别。
\item 因为他们最少以四阿僧祇又十万劫来圆满波罗蜜，最多以十六阿僧祇又十万劫，这是他们的\textbf{时量差别}。最少投生在寿量百年之时，最多在寿量十万年之时，这是他们的\textbf{寿量差别}。投生在刹帝利家族或婆罗门家族，这是\textbf{家族差别}。高者有八十八肘量，矮者为十五、十八肘量\footnote{肘 \textit{hattha}：为长度单位，一肘为廿四指节 \textit{aṅgulapabba} 或四分之一寻 \textit{vyāma}。}，这是\textbf{身量差别}。以象、马、车、轿等出离，或以空中，因为毗婆尸、拘留孙以马车出离，尸弃、拘那含以象背，毗舍婆以轿，迦叶以空中，释迦牟尼以马背，这是\textbf{出离差别}。从事精勤或七天、半月、一月、二月、三月、四月、五月、六月、一年、二三四五六年，这是\textbf{精勤差别}。或无花果树为菩提树，或榕树等中的某种，这是\textbf{菩提树差别}。他们与一寻、八十寻或无量光相应。这里，一寻光或八十寻光对一切相同，而无量光可至远处或近处，一牛呼、二牛呼、一由旬、数由旬乃至轮围的边界，吉祥佛的身光可至一万轮围。即便如此，对一切佛，唯依于意的思量，希望多远便能到达多远，这是\textbf{光差别}。除了这八种差别，他们在其余以通达应证的功德上，或应舍弃的过失上没有特殊之处，所以说是「相同者」。如是，与这些相同者相同。
\item \textbf{与不同者差远}，非相同者为不同者，即辟支佛等其他一切有情，以不等同性而与这些不同者差远。因为众辟支佛即便以跏趺抵跏趺而坐，遍满整个阎浮提，其功德不及一正等正觉者的十六分之一，遑论声闻等？因此说「与不同者差远」，应以「\textbf{如来是}」两词与「差远」相连。\textbf{无尽慧者}，即无量慧者。因为与世人的智慧相较，第八者\footnote{第八者 \textit{aṭṭhamaka}：即四双八辈中的须陀洹向。}的智慧更上，与其智慧相较，须陀洹的更上，如是乃至与阿罗汉的智慧相较，辟支佛的智慧更上，而与辟支佛的智慧相较，如来的智慧不应说为「更上」，而应说为「无尽」，因此说「无尽慧者」。
\item \textbf{不染}，即不为爱、见之胶合而染。\textbf{此世或他世}，即在此世间或在他世间。而此中的连结为：如来与相同者相同，与不同者差远，为什么？因为他是无尽慧者，不染于此世或他世，因此，如来应得祭饼。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{474} {\footnotesize 〔PTS 469〕}}

\textbf{「伪善、慢不住于他，他离贪，无我所，无待，\\}
\textbf{「去除忿怒，内在寂静，这婆罗门舍弃了忧尘，\\}
\textbf{「如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item 此颂及其它类此者，当知是为舍弃对于与伪善等过失相应的婆罗门的应供之想而说。这里，\textbf{无我所}，即于有情、诸行等已舍弃「这是我的」的执为我之相。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{475} {\footnotesize 〔PTS 470〕}}

\textbf{「舍弃了意的住处，他没有任何执取，\\}
\textbf{「无取于此世或他世，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{住处}，即爱、见的住处。因为意以此而住于三有，因此称为「意的住处」。或者，因为唯住于此处，不能舍此而行，因此称为「住处」。\textbf{执取}，即爱、见，或以两者所执取之法。\textbf{任何}，即哪怕少许之量。\textbf{无取}，即由无有此等住处、执取而无取于任何法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{476} {\footnotesize 〔PTS 471〕}}

\textbf{「等持，他度过暴流，以最高的见了知了法，\\}
\textbf{「漏尽，持最后身，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{等持}，即以道定。\textbf{了知了法}，即了知了一切应知之法。\textbf{以最高的见}，即以一切知智。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{477} {\footnotesize 〔PTS 472〕}}

\textbf{「他的有漏与粗砺之语，已熏散、消尽而无存，\\}
\textbf{「他通达诸明，于一切处解脱，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{有漏}，即伴随常见的对有、贪、禅那、欣求的贪染。\textbf{粗砺}，即酷虐、粗恶。\textbf{熏散}，即烧尽。\textbf{无存}，即由熏散与消尽故，而两者应与两者相连\footnote{即「熏散、消尽」应分别与「有漏、粗砺之语」相连。}。\textbf{于一切处}，即于一切蕴、处等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{478} {\footnotesize 〔PTS 473〕}}

\textbf{「超越执著，他已没有执著，在有慢的有情中，为无慢的有情，\\}
\textbf{「遍知了有田与物之苦，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{有慢的有情}，即以慢而固著者。\textbf{遍知了苦}，以三遍知遍知了流转之苦。\textbf{有田与物}，即有因与缘，即是说与业、烦恼俱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{479} {\footnotesize 〔PTS 474〕}}

\textbf{「不依希望，得见远离，超越他人所知的见，\\}
\textbf{「他没有任何所缘，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{不依希望}，即不跟随渴爱。\textbf{得见远离}，即得见涅槃。\textbf{他人所知的}，即由他人令知者。\textbf{超越见}，即越过六十二种邪见。\textbf{所缘}，即缘，即是说再有的原因。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{480} {\footnotesize 〔PTS 475〕}}

\textbf{「他所体认的上下诸法，已熏散、消尽而无存，\\}
\textbf{「寂静，于取的灭尽解脱，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{上下}，即尊卑、善妙不善妙，或者以外为上，以内为下。\textbf{体认}，即以智通达。\textbf{诸法}，即蕴、处等法。\textbf{于取的灭尽解脱}，即于涅槃，由涅槃为所缘而解脱，以涅槃为所缘而得解脱之义。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{481} {\footnotesize 〔PTS 476〕}}

\textbf{「得见结缚与生的尽头，他无余除去了贪路，\\}
\textbf{「清净、无过、无垢、无瑕，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{得见结缚与生的尽头}，即得见结缚的尽头与得见生的尽头。且此中，以结缚的尽头来说有余依涅槃界，以生的尽头来说无余依。因为「尽头」是究竟灭尽的正断断的同义语。且此中的鼻音，如 vivekajaṃ pītisukhaṃ 等处一般，未予省略。\textbf{贪路}，即贪的所缘，或即是贪。由为恶趣之路故，贪被称为「贪路」，如说「业道 \textit{kammapatha}」。
\item 清净、无过、无垢、无瑕等，由遍净的身正行等为\textbf{清净}，由无有被称为「这人类有贪的过失、嗔的过失、痴的过失」者为\textbf{无过}，以离八种人的垢秽为\textbf{无垢}\footnote{八种人的垢秽，见\textbf{法句}·垢秽品第 241～243 颂。}，以无随烦恼为\textbf{无瑕}。因为被随烦恼所染污者被称为有瑕。或者，由清净而无过，由无过而无垢，由无有外尘而无垢故无瑕。因为有垢即是有瑕。或者，由无垢故不造作罪恶，因此无瑕。因为造作罪恶，由引起伤害故，被称为瑕。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{482} {\footnotesize 〔PTS 477〕}}

\textbf{「他不随观自身为我，等持、正直、坚定，\\}
\textbf{「他确实无动摇、无荒秽、无疑惑，如来应得祭饼。}

\begin{enumerate}\item \textbf{不随观自身为我}，即以智相应的心对自身的诸蕴作毗婆舍那，不见另有名为我者，唯见蕴为量。因无有从真实、坚牢生起的见「我唯以自身觉知我」，故不随观自身为我，而是以慧见诸蕴。以道定\textbf{等持}，无有身邪曲等为\textbf{正直}，不为世间法所动摇为\textbf{坚定}，以无有被称为渴爱的动摇、五种心的荒秽\footnote{五种心的荒秽，见\textbf{有财者经}第 19 颂的译注。}、八事的疑惑\footnote{八事的疑惑，见\textbf{宝经}第 233 颂的译注。}，故\textbf{无动摇、无荒秽、无疑惑}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{483} {\footnotesize 〔PTS 478〕}}

\textbf{「他没有任何内在愚痴，以智见一切法，\\}
\textbf{「持最后身，且已证得无上吉祥的等觉，\\}
\textbf{「至此而成夜叉的清净，如来应得祭饼。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{内在愚痴}，即愚痴之因、愚痴之缘，即一切烦恼的同义语。\textbf{以智见一切法}，即证得一切知智。因为此智通一切法，而世尊已得见此，以「我已得证」证得而住，因此说「以智见一切法」。\textbf{等觉}，即阿罗汉性。\textbf{无上}，即不与辟支佛、声闻共。\textbf{吉祥}，即安稳、无祸害或祥瑞。\textbf{夜叉}，即人。\textbf{清净}，即洁净。因为于此，以无内在愚痴而无一切过失，因此断了轮回之因而持最后之身，以智见得生一切功德，因此得证无上等觉，从此更无别的应断与应证，故说「至此而成夜叉的清净」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{484} {\footnotesize 〔PTS 479〕}}

\textbf{「让我的献祭成为真实的献祭！当我得到这样的通达诸明者，\\}
\textbf{「因为梵天作证，请世尊接受我！请世尊享用我的祭饼！」}

\begin{enumerate}\item 如是说已，婆罗门对世尊更加净喜，作净喜状，说了此颂。其义为：当我此前对梵天献了火供，我不知道我的献祭是真实还是虚妄，而现在，\textbf{让我的}这\textbf{献祭成为真实的献祭}！他请求着说「让它成为真实的献祭」。\textbf{当我得到这样的通达诸明者}，因为站立于此，我得到您这样的通达诸明者。\textbf{因为梵天作证}，因为你就是梵天现前，所以，\textbf{请世尊接受我}！且接受后，\textbf{请世尊享用我的祭饼}！他手授以祭品的残留说道。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{485} {\footnotesize 〔PTS 480〕}}

\textbf{「我不应受用吟颂之物，对诸正观者，婆罗门！此即非法，\\}
\textbf{「诸佛拒绝吟颂之物，法既存在，婆罗门！此即行事之道。}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊以耕田婆罗豆婆遮经（第 81～82 颂）中所说的方法，说了两颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{486} {\footnotesize 〔PTS 481〕}}

\textbf{「对整全者、大仙、漏尽者、恶作止息者，应以其它\\}
\textbf{「饮食给侍，因为他是希求福德者的良田。」}

\subsection\*{\textbf{487} {\footnotesize 〔PTS 482〕}}

\textbf{「善哉！世尊！我应如是了知当享用如我等者的供品者，\\}
\textbf{「在献牲时寻求他，遵从你的教法。」}

\begin{enumerate}\item 随后，婆罗门想「他自己不想要，那所说的『对整全者、大仙、漏尽者、恶作止息者，应以饮食给侍』的其他人是谁呢」，如是未解颂义而欲知此，说了此颂。
\item 这里，\textbf{善哉}，即请求之义的不变词。\textbf{如是}，即以你说的方式。\textbf{他}，即此应供者。\textbf{在献牲时寻求}，文本省略了「我应给侍 \textit{upaṭṭhaheyyaṃ}」。\textbf{你的教法}，即你的教诫。
\item 这即是说：善哉！世尊！我应按照你的教诫如是了知，请告知我这整全者，他当享用如我等者的供品，且我应在献牲时寻求、给侍他，请示予我这样的应供者，如果你不享用的话。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{488} {\footnotesize 〔PTS 483〕}}

\textbf{「他已离于愤激，他的心不污浊，\\}
\textbf{「且已解脱爱欲，他已除去昏沉。}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊为以明了的方法显示这样的应供者，说了以下三颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{489} {\footnotesize 〔PTS 484〕}}

\textbf{「界限的去除者，熟知生死者，\\}
\textbf{「具足寂默的牟尼，像这样前来献牲者，\footnote{此颂的四句都是下颂「敬礼、供养」的宾语。}}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{界限的去除者}，界即边界、善人的行为，以其限、其终为其他部分，故烦恼被称为界限，即去除彼等之义。也有人说，界限是佛陀所能调伏的有学及凡夫，即彼等的调伏者\footnote{vinetā 兼有「去除者」与「调伏者」的意思，义注两释之。}。\textbf{熟知生死者}，即于此善巧于「如是生、如是死」。\textbf{具足寂默}，即具足慧，或具足身寂默等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{490} {\footnotesize 〔PTS 485〕}}

\textbf{「调伏了高傲，你应合掌敬礼，\\}
\textbf{「应供养饮食，供品如是成功。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{调伏了高傲}，即调伏了某些恶觉者见到乞求者所现起的高傲，面露净喜之义。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{491} {\footnotesize 〔PTS 486〕}}

\textbf{「佛陀您应得祭饼、无上的福田，\\}
\textbf{「一切世间的受献，对您的布施有大果报。」}

\begin{enumerate}\item 于是，婆罗门为赞叹世尊，说了此颂。这里，\textbf{受献}，即应献，或者，以「从彼彼而来，应在此献祭」为受献，即是说作为所施的基础。
\item 此中其余及此前诸颂中所未解释者，由意义自明故，虽未解释亦能知晓，故不作解释。而此后则如耕田婆罗豆婆遮经中所述。\end{enumerate}

\textbf{于是，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门对世尊说：「希有！乔达摩君！希有！乔达摩君！好比，乔达摩君！能扶正被倾倒的，能揭示被遮蔽的，能给迷者指路，能在黑暗中持油灯，以使『具眼者能见色』，如是乔达摩君以种种方法阐明法。我皈依乔达摩君、法与比丘僧，愿我能在乔达摩君跟前出家，愿我能受具足！」}

\textbf{于是，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门……便成了众阿罗汉中的某个。}

