\section{摩伽经}

\textbf{如是我闻。一时世尊住王舍城耆阇崛山。于是，摩伽学童往世尊处走去，走到后，问候了世尊，彼此寒暄已，坐在一边。坐在一边的摩伽学童对世尊说：}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？这在其因缘中已述。因为这摩伽学童是施者、施主，他想到：「施与到来的穷人和旅人是否有大果报呢？我要去问问沙门乔达摩，据说沙门乔达摩知道过去、未来和现在。」他便前往世尊处提问，而世尊便据问题向他作了解答。在汇集了结集者、婆罗门、世尊等三者的话后，此即是「摩伽经」。
\item 这里，\textbf{王舍城}，即如是名称的城市。因为由曼达多、大典尊等（王）所拥有故，被称为王舍城。人们还以其它方式来解释，何妨？这只是那城市的名称。然而，它只在佛时和转轮王时才是城市，在其余时间则空如而为夜叉占据，作为它们的春林\footnote{春林 \textit{vasantavana}：菩提比丘注 1411 引\textbf{律藏疏}云，即夜叉春时游戏之处。}而存在。如是显示了行处村落后，便说所住之处：\textbf{耆阇崛山}。当知其因群鹫居于其巅，或其山巅肖似灵鹫，所以被称为「耆阇崛\footnote{耆阇崛 \textit{Gijjhakūṭa}：意译即鹫峰。}」。
\item \textbf{于是……说}，此中，\textbf{摩伽}是这婆罗门的名字。\textbf{学童}，即以未越过弟子的状态而得称，即便年岁已老。也有人说是因先前的习行，如褐者学童\footnote{褐者学童 \textit{Piṅgiya māṇava}：即\textbf{彼岸道品}中的十六学童之一。}。因为他即使已有百二十岁，仍因先前的习行被认作「褐者学童」。其余已述。\end{enumerate}

\textbf{「乔达摩君！我是施者、施主、慷慨的应请者，我如法地寻求财富，如法地寻求财富后，把如法所获、如法所得的财富，施与一人，施与二、三、四、五、六、七、八、九、十人，施与二十、三十、四十、五十人，施与一百人，施与更多。乔达摩君！我如是布施、如是供奉，能带来许多福德吗？」}

\begin{enumerate}\item \textbf{乔达摩君！我是……能带来许多福德吗}，此中，\textbf{施者、施主}，若因受命而布施别人的财产，他即是施者，但由对此所施并无所有权，故非施主，而他唯布施自己的财产，因此说「乔达摩君！我是施者、施主」。这即此中之义，但在别处，有以「间或被悭吝克服者为施者，未被克服者为施主」等方法而说者，这也合适。\textbf{慷慨的}，即甫一开口，我就因明确个体的特点或因把握众多资助之相，知晓乞求者的话语：「他需要此，他需要彼。」\textbf{应请者}，即适于乞求。显明「若一见到乞求者，便现高傲，说粗恶语等，他即非应请者，而我不如此」。
\item \textbf{如法}，即避免了不与取、虚诳、欺诈等而行乞、乞求之义。因为乞求是婆罗门寻求财富之法，且这些乞求者从欲行摄受的他人所得的财富名为如法所获、如法所得，而他即如是寻求而得，因此说「\textbf{如法地寻求财富……如法所得的财富}」。\textbf{施与更多}，即施与较此更上，无有限量，于此显示以所获的财富之量布施。\end{enumerate}

\textbf{「确实，学童！你如是布施、如是供奉，能带来许多福德。学童！若施者、施主、慷慨的应请者，如法地寻求财富，如法地寻求财富后，把如法所获、如法所得的财富，施与一人……施与一百人，施与更多，他能带来许多福德。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{确实}，即必然之语的不变词。因为布施，乃至施与畜生，必然为一切佛、辟支佛、声闻所赞赏。如说：\begin{quoting}布施在一切处被称赞，布施不为任何人谴责。\end{quoting}所以，世尊也必然赞赏他，而说「\textbf{确实，学童！你……带来许多福德}」。余义自明。\end{enumerate}

\textbf{于是，摩伽学童以偈颂对世尊说：}

\begin{enumerate}\item 当如是为世尊说到「他能带来许多福德」时，婆罗门欲闻应供者的供养清净，便进一步问了世尊，因此结集者们说：「\textbf{于是，摩伽学童以偈颂对世尊说。}」其义已述。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{492} {\footnotesize 〔PTS 487〕}}

\textbf{「我问慷慨的乔达摩，」摩伽学童说，「身著袈裟，无家而行，\\}
\textbf{「若应请者、施主、在家人，希望福德、希求福德而作供奉，\\}
\textbf{「于此布施饮食给他人，供奉者的供品如何得到净化？」}

\begin{enumerate}\item 而在「我问」等颂中，\textbf{慷慨}，即知语\footnote{慷慨 \textit{vadaññū}：义注解作「知语」，是认为该词来自 vada + jñā，但 Norman 说该词其实来自梵语 vadānya，即慷慨之义。}，即是说以一切行相知晓有情所说之语的意趣。\textbf{得到净化}，即藉由应供者而得成清净、大果报。而此中的连结为：若应请者、施主、在家人希望福德，以布施饮食给他人而作供奉，不是仅把祭品投入火中，且唯希求福德，而非希求回报、好的名称声望等，他这样供奉者的供品如何能得净化？\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{493} {\footnotesize 〔PTS 488〕}}

\textbf{「若应请者、施主、在家人，摩伽！」世尊说，「希望福德、希求福德而作供奉，\\}
\textbf{「于此布施饮食给他人，这样的人当藉由应供者成功。」}

\begin{enumerate}\item \textbf{这样的人当藉由应供者成功}，即这样的应请者当藉由应供者成功、成就、清净，令此供品有大果报，而非其它之义。以此作「供奉者的供品如何得到净化」的解答。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{494} {\footnotesize 〔PTS 489〕}}

\textbf{「若应请者、施主、在家人，」摩伽学童说，「希望福德、希求福德而作供奉，\\}
\textbf{「于此布施饮食给他人，世尊！请告知我应供者！」}

\begin{enumerate}\item \textbf{世尊！请告知我应供者}，此中当知如是连结：若应请者布施以供奉他人，世尊！请告知我应供者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{495} {\footnotesize 〔PTS 490〕}}

\textbf{「若无取著而行于世间，无所牵绊、整全、克己，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。\footnote{此经第 495～509 的后半颂，同\textbf{孙陀利迦婆罗豆婆遮经}第 468～471 的后半颂，唯彼处作「祭祀、祭品」，此处则随上下文作「供奉、供品」。}}

\begin{enumerate}\item 然后，世尊为以种种品类的方法对其阐明应供者，说了以「若无取著」开头的几颂。这里，\textbf{无取著}，即不以贪等染著而固著。\textbf{整全}，即已完结了义务。\textbf{克己}，即守护心。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{496} {\footnotesize 〔PTS 491〕}}

\textbf{「若一切结缚与束缚已断，调御、解脱、无患、无待，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\begin{enumerate}\item 以无上调御而\textbf{调御}，以慧与心的解脱而\textbf{解脱}，以无未来流转之苦而\textbf{无患}，以无现今的烦恼而\textbf{无待}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{497} {\footnotesize 〔PTS 492〕}}

\textbf{「若一切结缚已解脱，调御、解脱、无患、无待，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\begin{enumerate}\item 而此颂的第二颂，当知以显示修习威力的方法而说。此经可以为证：\begin{quoting}诸比丘！对从事修习而安住的比丘，即便不如是希望：「哎！愿我的心以无取从诸漏解脱！」然后，他的心也以无取从诸漏解脱。（增支部第 7:71 经）\end{quoting}\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{498} {\footnotesize 〔PTS 493〕}}

\textbf{「舍弃了贪、嗔、痴，漏尽、梵行已立，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\begin{enumerate}\item \textbf{舍弃了贪……伪善与慢\footnote{即第 499 颂。}……不陷于渴爱\footnote{即第 501 颂。}}，即不倾向于欲贪等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{499} {\footnotesize 〔PTS 494\textit{a-d}〕}}

\textbf{「伪善与慢不住于彼，漏尽、梵行已立，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。\footnote{PTS 本取 499、500 的第一句，与「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品」一起，作为其第 494 颂，若据 498 颂的义注来看，当是。}}

\subsection\*{\textbf{500} {\footnotesize 〔PTS 494\textit{e-h}〕}}

\textbf{「若离贪、无我所、无待，漏尽、梵行已立，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\subsection\*{\textbf{501} {\footnotesize 〔PTS 495〕}}

\textbf{「他们确实不陷于渴爱，已度暴流，无我所而行，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\subsection\*{\textbf{502} {\footnotesize 〔PTS 496〕}}

\textbf{「他们对世上任何，对此世或他世的有与无有，没有渴爱，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\begin{enumerate}\item \textbf{渴爱}，即色爱等六种。\textbf{有与无有}\footnote{有与无有，见\textbf{蛇经}第 6 颂的译注。}，即常或断，或者说是「有的无有」，即是说再有的转生\footnote{再有的转生 \textit{punabbhavābhinibbatti}：PTS 本作「再有的不转生 \textit{punabbhavānabhi°}」。}。\textbf{此世或他世}，即对「世上任何」的详说。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{503} {\footnotesize 〔PTS 497〕}}

\textbf{「舍弃了爱欲，无家而行，善加自制，如梭子般正直，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。\footnote{此颂及下颂全同\textbf{孙陀利迦婆罗豆婆遮经}第 469～470 颂。}}

\subsection\*{\textbf{504} {\footnotesize 〔PTS 498〕}}

\textbf{「离于贪染，善等持诸根，如月亮解脱于罗睺的束缚，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\subsection\*{\textbf{505} {\footnotesize 〔PTS 499〕}}

\textbf{「平静，离于贪染而无忿恨，于此舍弃已，他们没有趣向，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\begin{enumerate}\item \textbf{离于贪染\footnote{即第 504 颂。}……平静}，即令烦恼止息之义。且由平静故，\textbf{离于贪染而无忿恨}。\textbf{于此舍弃已……}，即是说舍弃了此世间的现在诸蕴，没有此后的趣向。在此之后，有人说这颂尚有「\textbf{舍弃了爱欲，无家而行，善加自制，如梭子般正直}\footnote{同第 503 颂的前半颂。}」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{506} {\footnotesize 〔PTS 500〕}}

\textbf{「无余舍弃了生死，超越一切疑惑，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\subsection\*{\textbf{507} {\footnotesize 〔PTS 501〕}}

\textbf{「若以自作洲，行于世间，无所牵绊，于一切处解脱，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\begin{enumerate}\item \textbf{以自作洲}，即唯于自身的功德为自己作洲而行，即是说漏尽者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{508} {\footnotesize 〔PTS 502〕}}

\textbf{「若于此，如其所是地了知，『这是最后，而无再有』，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。}

\begin{enumerate}\item 其义为：\textbf{若于此}蕴、处等的相续，\textbf{如其}蕴、处等\textbf{所是地了知}，即觉知其本来的自性，以无常等了知「\textbf{这是最后，而无再有}」，即他们如是了知：这是我们的最后生，现在无有再有。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{509} {\footnotesize 〔PTS 503〕}}

\textbf{「若通达诸明，乐于禅那，具念，得证等觉，众所皈依，\\}
\textbf{「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他供品。」}

\begin{enumerate}\item 现在，世尊就自己说了此颂。这里，\textbf{具念}，即具足六常住念\footnote{六常住念 \textit{cha-satata-vihāra-sati}：见\textbf{增支部}第 4:195 经。}。\textbf{得证等觉}，即得证一切知性。\textbf{众所皈依}，即因破除众天人的怖畏而作为皈依。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{510} {\footnotesize 〔PTS 504〕}}

\textbf{「确实，我的问题并非徒劳，」摩伽学童说，「世尊告知了我应供者，\\}
\textbf{「于此，你如其所是地了知，因为这法已如是为你所知。}

\begin{enumerate}\item 如是听闻了应供者，婆罗门心满意足，说了此颂。这里，\textbf{于此，你如其所是地了知}，即于此世间，你如其所是地了知这一切应知，即是说确切地了知、如其所然地了知。\textbf{因为这法已如是为你所知}，即因为这法界已为你善通达，由善通达此故，你能了知你所希望者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{511} {\footnotesize 〔PTS 505〕}}

\textbf{「若应请者、施主、在家人，希望福德、希求福德而作供奉，\\}
\textbf{「于此布施饮食给他人，世尊！请告知我供奉的成就。」}

\begin{enumerate}\item 如是，这婆罗门赞叹了世尊，知晓了由应供者具足的供奉之成就，还欲听闻施者具足的六支圆满的供奉之成就，便以此颂进一步发问。此处，其连结为：若应请者以布施他人而作供奉，世尊！请告知我其供奉的成就。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{512} {\footnotesize 〔PTS 506〕}}

\textbf{「你若作供奉，当供奉时，摩伽！」世尊说，「于一切处，应使心净喜，\\}
\textbf{「供奉者的供奉是所缘，住立于此后，舍弃过失。}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊以两颂向其告知。这里，其意义的连结为：\textbf{你若作供奉，摩伽！当供奉时，于一切处，应使心净喜}，在三时中，应使心净喜。如是，具足以\begin{quoting}在布施前欢喜，在布施时使心净喜，\\布施后心满意足，这是供奉之成就。（增支部第 6:37 经）\end{quoting}所说的供奉之成就的供奉得成。这里，设问：如何心得净喜？以舍弃过失。如何舍弃过失？以供奉的所缘。
\item 因为\textbf{供奉者的供奉是所缘，住立于此后，舍弃过失}，因为以对众有情的慈为先导、以正见之光破除愚痴之暗的心，供奉者的供奉——被称为所施——是所缘，他住立于以所缘转起的供奉，舍弃以所施为缘的贪、以接受者为缘的忿与此二者之因的痴等如是三种过失。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{513} {\footnotesize 〔PTS 507〕}}

\textbf{「他离于贪染，去除嗔恨，培育着无量的慈心，\\}
\textbf{「昼夜持续而不放逸，向一切方向无量地遍满。」}

\begin{enumerate}\item 他如是于财富\textbf{离于贪染}，且于有情\textbf{去除嗔恨}，唯由舍弃这些，断除五盖者渐次以遍满无量有情，或以对一有情无余遍满，\textbf{培育着}近行、安止等\textbf{无量的慈心}，又为使修习广大，\textbf{昼夜持续而}于一切威仪路\textbf{不放逸}，\textbf{向一切方向无量地遍满}这称为慈的禅那。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{514} {\footnotesize 〔PTS 508〕}}

\textbf{「谁被净化、被解脱、被束缚？以何缘由去往梵界？\\}
\textbf{「牟尼！既然问到，请对无知的我说！因为就我今天所见，世尊就是梵天作证，\\}
\textbf{「因为你对我们，真的等同于梵天，如何投生梵界？放光者！」}

\begin{enumerate}\item 然后，婆罗门不知这慈「即是梵界之道」，听闻了这完全超过了自身境域的慈修习，更加对世尊生起对一切知者的尊敬，由自身决意于梵界故，且认为唯投生梵界为清净与解脱，为问梵界之道，说了此颂。
\item 且此处，就造作趣向梵界的福德，而说\textbf{谁被净化、被解脱}，就不造作而说\textbf{被束缚}。\textbf{真的}，即就世尊的同梵性，极其恭敬地发誓。\textbf{如何投生}，即仍极其恭敬地再次发问。\textbf{放光者}，即称呼世尊。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{515} {\footnotesize 〔PTS 509〕}}

\textbf{「若以三种供奉的成就而作供奉，摩伽！」世尊说，「这样的人当藉由应供者成功，\\}
\textbf{「如是正当地供奉已，应请者投生到梵界，我说。」}

\begin{enumerate}\item 这里，因为若比丘以慈生起三、四禅后，以此为基础而修观，则证阿罗汉，他即被净化、被解脱，且如此便不能去往梵界。然而，若以慈生起三、四禅后，以「这等至实是寂静」等方法味著于彼，他即被束缚，且不退失禅那者以此禅那去往梵界。所以，世尊不认可被净化、被解脱者之趣向梵界，便不提及此补特伽罗，为显示被束缚者以此禅那趣往梵界，对婆罗门以适当的方法说了此颂。
\item 这里，\textbf{三种}，是就三时的净喜而说，以此从施者的角度显示三支。\textbf{这样的人当藉由应供者成功}，即这样圆满了三种成就的人，当藉由应供的漏尽者，成就、圆满三种供奉的成就，以此从受者的角度显示三支。\textbf{如是正当地供奉已，应请者}，即如是以慈禅为足处，正当地作具足六支的供奉，这应请者以此六支供奉为近依的慈禅而\textbf{投生到梵界，我说}，即教导婆罗门，完成了开示。其余一切颂中之义自明。且此后仍如先前所述。\end{enumerate}

\textbf{如是说已，摩伽学童对世尊说：「希有！乔达摩君！……从今起，尽寿命，请乔达摩君受持我皈依为优婆塞！」}

