\section{箭经}

\subsection\*{\textbf{580} {\footnotesize 〔PTS 574〕}}

\textbf{没有标记，无法确知，此世有死者的生命\\}
\textbf{艰难、有限，且它与苦相伴。}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？据说，世尊的护持，一个优婆塞，他的孩子死了。他被丧子之忧压垮，七日未曾进食。世尊为怜悯彼，便去到他家，为除其忧，说了此经。
\item 这里，\textbf{没有标记}，即没有当作之行相的标记。好比在「当我低眼或是扬眉，以此标记，你就带走这物品」等中，存在当作之行相的标记，生命中却不如是。因为不可得「只要我做了这个或这个，你就会活，不会死」。\textbf{无法确知}，正因此，不能确然得知「他可以活如许如许时间」，或以趣向中寿命的极限而知。因为好比四大王天等的寿命为固定，\textbf{有死者的}却不如是，如是亦不能确然得知。
\item \textbf{艰难}，即由生活由仰赖众缘而困难，非易存活。如仰赖于入息、仰赖于出息、仰赖于大种、仰赖于段食、仰赖于热、仰赖于识。因为当无入息则不得活命，当无出息亦然。且于四界，如被「木口」等蛇牙之毒所啮，身体因地界的扰动而僵硬，如朽木一般，如说\footnote{关于「艰难」的解释中所引的「法集论注」的四颂，亦见于\textbf{清净道论}·说定品第 102 段，这里的译文小异。}：\begin{quoting}犹如给木口所啮，身成僵硬，\\地界扰动之身，亦如为木口所啮的那样。（法集论注第 584 段）\end{quoting}因水界的扰动而腐烂，由漏出脓、肉、血而余下骨与皮，如说：\begin{quoting}犹如给臭口所啮，身成腐烂，\\水界扰动之身，亦如为臭口所啮的那样。\end{quoting}因火界的扰动而如被掷入火坑一样，周身燃烧，如说：\begin{quoting}犹如给火口所啮，身成燃烧，\\火界扰动之身，亦如为火口所啮的那样。\end{quoting}因风界的扰动而关节肌腱被切断，如被大石所捣，骨头粉碎一般，如说：\begin{quoting}犹如给刀口所啮，身被切断，\\风界扰动之身，亦如为刀口所啮的那样。\end{quoting}故为界的扰动所扰乱的身体不得存活，而当此诸界彼此完成支撑等的作用，平等运作时，生命才得转起。如是，生命仰赖于大种。
\item 而在饥馑等时，因食物断绝，有情的生命显然灭尽，如是生命仰赖于段食。同样，当食饮等已消化，业生火灭尽时，有情显然至于命尽，如是生命仰赖于热。而在诸识灭时，从灭时开始，有情在世间显然不得活命，如是生命仰赖于识。如是，当知生活由仰赖众缘而艰难。
\item \textbf{有限}，即短少，相较于诸天的生命，如同草尖上的露珠般，或者，以不超过一心刹那为有限。因为即便是寿命极长的有情，以过去心曾活，而非活着、将活，以未来（心）将活，而非活着、曾活，以现在（心）活着，而非曾活、将活。如说：\begin{quoting}生命与自体，以及全体苦乐，\\与一心相应，刹那飞快转起。\\那些住寿八万四千劫的风神，\\他们也不能与二心相伴而活。（大义释第 10 段）\end{quoting}
\item \textbf{且它与苦相伴}，且这生命虽如是「没有标记、无法确知、艰难、有限」，尚与冷热、虻蚊等触、饥渴、行苦、坏苦、苦苦相伴。这说的是什么？因为有死者的生命既然如此，所以你只要尚未灭尽，就应增长这法行，莫再忧伤孩子！\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{581} {\footnotesize 〔PTS 575〕}}

\textbf{不存在这方法，能使生者不死，\\}
\textbf{已老者也有一死，因为群生即如是之法。}

\begin{enumerate}\item 于是，你也许会想「即便提供了一切资助来保护我的孩子，他还是死了，因此我忧伤」，即便如是，也莫忧伤！\textbf{不存在这方法，能使生者不死}，即是说不能以任何方法保护并让已生的有情不死。随后，因为他想：「尊者！已老的人，死是适当的，我的孩子太年轻就死了。」因此说「\textbf{已老者也有一死，因为群生即如是之法}」，即是说已老者也罢，未老者也罢，都有一死，此中没有定则。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{582} {\footnotesize 〔PTS 576〕}}

\textbf{如同成熟的果实，晨朝有掉落的危险，\\}
\textbf{如是，已生的有死者总有死亡的危险。}

\begin{enumerate}\item 现在，为以例证证明此义，说了此颂。其义为：好比\textbf{成熟的果实}，因为从日出开始，当树被阳光照耀时，地味、水味在树中从叶到枝、从枝到干、从干到根，如是渐次从根进入地中，而从日落开始，从地到根、从根到干，如是渐次再上升到枝、叶、芽等，且如是上升时，若果实至于成熟，则不进入茎根。于是，当茎根被阳光照耀时，有热生起，因此，这些果实每早常时掉落，它们有\textbf{晨朝掉落的危险}\footnote{晨朝 \textit{pāto}：Norman 和菩提比丘都认为应从 PTS 本，作「总是 \textit{niccaṃ}」，说详其注，这里为结合义注，仍作「晨朝」。}，即从掉落而生的危险之义。\textbf{如是，已生的有死者总有死亡的危险}，因为有情如成熟的果实一般。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{583} {\footnotesize 〔PTS 577〕}}

\textbf{又好比陶匠所造的土器，\\}
\textbf{一切囿于破碎，如是即有死者的生命。}

\begin{enumerate}\item 而且还有：\textbf{又好比陶匠……的生命}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{584} {\footnotesize 〔PTS 578〕}}

\textbf{年幼与年长，愚人与智者，\\}
\textbf{一切受制于死亡，一切归趣于死亡。}

\begin{enumerate}\item 所以，应如是把握：\textbf{年幼与……归趣于死亡}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{585} {\footnotesize 〔PTS 579〕}}

\textbf{对于那些被死亡征服、从此处至他世者\footnote{原文作「从他世 \textit{paralokato}」，Norman 说 paralokato 在语义上不通，故从锡兰本作「从此处至他世 \textit{paralok’ito}」，兹从其说。}，\\}
\textbf{父亲不能救护孩子，亲戚不能救护亲戚。}

\begin{enumerate}\item 且如是把握已，亦应如是把握：\textbf{对于那些被死亡……亲戚不能救护亲戚}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{586} {\footnotesize 〔PTS 580〕}}

\textbf{亲戚们只能看着，悲痛万分，看！\\}
\textbf{一个又一个有死者，如待宰的牛般被牵走。}

\begin{enumerate}\item 且因为父亲不能救护孩子，亲戚不能救护亲戚，所以，亲戚们只能……被牵走。这里，其连结为：\textbf{亲戚们只能看着}，以「母亲！亲爱的」等方法，以种种方式\textbf{万分悲痛}，\textbf{一个又一个有死者}好比\textbf{待宰的牛般}，\textbf{被}如是\textbf{牵走}，如是，请\textbf{看}！优婆塞！世间就是这样毫无庇护。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{587} {\footnotesize 〔PTS 581〕}}

\textbf{如是，世间被老与死逼迫，\\}
\textbf{知晓了世间的进程，所以智者不再忧伤。}

\begin{enumerate}\item 这里，因为佛、辟支佛等具足智慧者知晓「\textbf{如是，世间被老与死逼迫}，无人能作救护」，\textbf{知晓了世间的进程，所以智者不再忧伤}，即是说了知了世间的自性，不再忧伤。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{588} {\footnotesize 〔PTS 582〕}}

\textbf{若你不知所来或所去的道路，\\}
\textbf{不见两者的边际，则徒然地悲伤。}

\begin{enumerate}\item 这说的是什么？\textbf{若你不知}来到母胎的\textbf{所来的道路}，\textbf{或}从此殁后去往别处的\textbf{所去的}道路，\textbf{不见}这\textbf{两者的边际，则徒然地悲伤}。然而，智者得见两者，知晓了世间的进程，不再忧伤。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{589} {\footnotesize 〔PTS 583〕}}

\textbf{假如悲伤能产生任何义利，\\}
\textbf{当痴人伤害自己，明眼人也会如此。}

\begin{enumerate}\item 现在，为证明在「徒然地悲伤」中所说的悲伤的徒然性，说了此颂。这里，\textbf{产生}，即持有，在自身中生成之义。\textbf{当痴人伤害自己}，即当痴人逼恼自己。\textbf{明眼人也会如此}，若这样能产生任何义利，明眼人也会悲伤。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{590} {\footnotesize 〔PTS 584〕}}

\textbf{因为不是以涕泣、忧伤到达心的寂静，\\}
\textbf{他的苦会生起得更多，身体还会败坏。}

\begin{enumerate}\item 此颂的连结为：然而，无人\textbf{以涕泣}，或以\textbf{忧伤到达心的寂静}，并且在涕泣、忧伤时，\textbf{他的苦会生起得更多，身体还会}因憔悴等\textbf{败坏}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{591} {\footnotesize 〔PTS 585〕}}

\textbf{消瘦、憔悴，自己伤害着自己，\\}
\textbf{亡者并不因此存续，徒然悲伤。}

\begin{enumerate}\item \textbf{亡者并不因此存续}，即逝者并不因此悲伤得以存续、存活，这对他们没有助益，所以，\textbf{悲伤}为\textbf{徒然}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{592} {\footnotesize 〔PTS 586〕}}

\textbf{当人不舍弃忧伤，便经历更多苦，\\}
\textbf{当叹泣逝者时，他即受制于忧伤。}

\begin{enumerate}\item 且不仅徒然，甚至还带来非义。为什么？因为\textbf{当人不舍弃忧伤……即受制于忧伤}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{593} {\footnotesize 〔PTS 587〕}}

\textbf{再看看其他的行者、随业而往之人！\\}
\textbf{来到死亡的势下，群生正于此颤栗。}

\begin{enumerate}\item 如是显示了忧伤之毫无义利且带来非义，现在，为调伏忧伤，便作教诫，说了此颂。这里，\textbf{行者}，即是说准备去往其他世间者。\textbf{群生正于此颤栗}，即有情因畏惧死亡而于此颤栗。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{594} {\footnotesize 〔PTS 588〕}}

\textbf{因为不管他们如何想，随后总成别样，\\}
\textbf{背离就是这般，看看世间的进程！}

\begin{enumerate}\item \textbf{不管他们}以何方式\textbf{想}「他将长寿、他将无病」，\textbf{随后}仍\textbf{总成别样}，他即便所想如是，还是会死、会病。这\textbf{背离就是这般}，与所想的相违而存在。优婆塞！\textbf{看看世间的}自性！如是当知此中的意趣与连结。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{595} {\footnotesize 〔PTS 589〕}}

\textbf{而学童即便活了百岁，甚或更久，\\}
\textbf{仍会背离亲族，舍弃此世的生命。}

\subsection\*{\textbf{596} {\footnotesize 〔PTS 590〕}}

\textbf{所以听闻到阿罗汉，应调伏悲伤，\\}
\textbf{看到逝去的亡者：他不可能因我。}

\begin{enumerate}\item \textbf{听闻到阿罗汉}，即听闻到阿罗汉开示的这样的法。\textbf{他不可能因我}，即是说当了知这亡者\textbf{不可能}「现在\textbf{因我}再活过来」，便\textbf{应调伏悲伤}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{597} {\footnotesize 〔PTS 591〕}}

\textbf{好比应该用水熄灭炽燃的棚屋，\\}
\textbf{如是坚定、有慧、有智的善巧之人\\}
\textbf{应迅速驱散生起的忧伤，如风之于木棉，}

\begin{enumerate}\item 且更有「好比……木棉」。这里，当知\textbf{坚定}即具足坚毅，\textbf{有慧}即自性之慧，\textbf{有智}即博学之慧，\textbf{善巧}即生性反思，或者当与思所成、闻所成、修所成慧相结合。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{598} {\footnotesize 〔PTS 592〕}}

\textbf{还有悲伤、渴望与自身的忧虑，\\}
\textbf{寻求着自己的快乐，他应拔出自己的箭。}

\begin{enumerate}\item 不仅仅是忧伤，「还有悲伤……自己的箭」。这里，\textbf{渴望}，即渴爱。\textbf{忧虑}，即心所之苦。\textbf{箭}，即此三种品类，以难以取出之义及刺穿内部之义故为箭，或者即先前所说的七种贪等箭\footnote{见\textbf{施罗经}第 566 颂的注。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{599} {\footnotesize 〔PTS 593〕}}

\textbf{拔出了箭，无所依，能到达心的寂静，\\}
\textbf{超越一切忧伤，而成无忧、寂灭。}

\begin{enumerate}\item 而当此箭被拔出时，「拔出了箭……寂灭」，即以阿罗汉为顶点完成了开示。这里，\textbf{无所依}，即不依于爱、见。其余于此由先前已述故，其义自明，所以不再解释。\end{enumerate}

