\chapter{八颂品第四}

\section{爱欲经}

\begin{center}Kāma Sutta\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？据说，世尊住舍卫国时，某位婆罗门在舍卫国与祇园间阿致罗筏底河的岸边耕田，想「我要播种大麦」。世尊则为比丘僧团随从，在行乞时看到他，经转向便见到「这婆罗门将失去大麦」，而再次转向于近依的成就时，见到其须陀洹果的近依，转向于「何时能圆满」时，见到「在失去收成时，为忧伤压垮，听闻了法的开示后」。随后想道「若我那时去到婆罗门处，他将不想听我的教诫，因为婆罗门们有多种喜好，噫！从现在起我就摄受他，如是，其心于我已得调柔，那时将会听取教诫」，便去到婆罗门处，说：「婆罗门！你在做什么？」
\item 婆罗门想「家族如此高贵的沙门乔达摩来和我打招呼」，便立即对世尊心生净喜，说：「乔达摩君！我在耕田，准备播种大麦。」于是，舍利弗长老想「世尊和婆罗门打了招呼，诸如来不会无因无缘这么做，噫！我也和他打招呼」，便去到婆罗门处，也如是打了招呼。大目犍连长老和其余的八十大弟子也都如此。婆罗门便非常高兴。
\item 于是，在谷物成长时，一天，世尊食事已毕，在从舍卫国前往祇园时，从路上下来，到了婆罗门跟前，便说：「婆罗门！你的麦田长势喜人啊！」「的确长势喜人，乔达摩君！若是收成了，我要分享给你！」于是，四个月后，大麦便成熟了。正当他热心期待着「今天或明天我就收割」时，大云生起，下了整夜的雨。阿致罗筏底河泛滥，淹没了所有大麦。婆罗门整夜不悦，拂晓来到河边，看到所有谷物都已损失，便生起巨大的忧伤：「我完了！现在我该怎么活？」
\item 世尊则在这晚的黎明时分以佛眼观察世间，了知到「今天是对婆罗门开示法的时候」，便因行乞的义务进入舍卫国，站在婆罗门的家门前。婆罗门见到世尊后，想道「沙门乔达摩前来安慰被忧伤压垮的我」，便备了坐具，取了钵，让世尊坐下。世尊已知而问婆罗门：「婆罗门！是否心情不好？」「唯！乔达摩君！我所有的麦田都被水淹了。」于是，世尊说「婆罗门！不应在失去时忧伤，也不应在成就时喜悦，因为爱欲就是有得有失」，了知了这婆罗门的适宜，便因法的开示说了此经。
\item 这里，我们将只简略地解释词义与连结，而其详当知已在「\textbf{义释} \textit{Niddesa}」中所述。且此后的所有经都如此经。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{773} {\footnotesize 〔PTS 766〕}}

\textbf{对于欲求着爱欲的人，若他于此成功，\\}
\textbf{有死者既得了所希望的，必然有喜意。}

Kāmaṃ kāmayamānassa, tassa ce taṃ samijjhati;\\
addhā pītimano hoti, laddhā macco yad icchati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{爱欲}，即被称为适意之色等的三界法的物欲。\textbf{欲求着}，即希望着。\textbf{若他于此成功}，即若这欲求着被称为爱欲的事物的有情于此成功，即是说如果他得到它。\textbf{必然有喜意}，即必定心满意足。\textbf{有死者}，即有情。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{774} {\footnotesize 〔PTS 767〕}}

\textbf{若对这欲求着、生起欲望的人，\\}
\textbf{那些爱欲消逝，他便如被箭射穿般恼坏。}

Tassa ce kāmayānassa, chandajātassa jantuno;\\
te kāmā parihāyanti, sallaviddho va ruppati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item \textbf{若对这欲求着}，即对这希望着爱欲的人，或为爱欲驱使着的人。\textbf{生起欲望}，即生起渴爱。\textbf{人}，即有情。\textbf{那些爱欲消逝}，即如果那些爱欲消逝。\textbf{他便如被箭射穿般恼坏}，于是，他便如被铁制等的箭射穿般坏碎。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{775} {\footnotesize 〔PTS 768〕}}

\textbf{若避开爱欲，如以足避开蛇头，\\}
\textbf{他具念，超越这对世间的爱著。}

Yo kāme parivajjeti, sappasseva padā siro;\\
so’maṃ visattikaṃ loke, sato samativattati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 第三颂的略义为：然而于此，\textbf{若}以镇伏欲贪或以正断\textbf{避开}这些\textbf{爱欲}，如以自己的足避开\textbf{蛇头}，则此比丘既已\textbf{具念}，\textbf{超越}由散布于一切世间且持存而被称为\textbf{对世间的爱著}的渴爱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{776} {\footnotesize 〔PTS 769〕}}

\textbf{田地、物品、货币，或牛马、奴仆、\\}
\textbf{妇女、亲眷等种种爱欲，若人贪求，}

Khettaṃ vatthuṃ hiraññaṃ vā, gavāssaṃ dāsaporisaṃ;\\
thiyo bandhū puthu kāme, yo naro anugijjhati. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 此后的后三颂之略义为：\textbf{若人贪求}这稻田等的\textbf{田地}，或俗家之物等的\textbf{物品}，或被称为钱币的\textbf{货币}，或牛马等类的\textbf{牛马}，或被称为女子的\textbf{妇女}，或亲属等的\textbf{亲眷}，或其它适意之色等的\textbf{种种爱欲}，\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{777} {\footnotesize 〔PTS 770〕}}

\textbf{则诸多无力压制他，诸多危难压迫他，\\}
\textbf{随后，苦追随他，如水之于漏船。}

Abalā naṃ balīyanti, maddante naṃ parissayā;\\
tato naṃ dukkham anveti, nāvaṃ bhinnam ivodakaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 则被称为\textbf{无力}的诸多烦恼\textbf{压制}、征服、压迫这人，或者，无力的烦恼压制这由于无有信力等而无力的人，即由无力而压制之义。然后，当守护、寻求爱欲时，狮子等显明的危难与身恶行等非显明的\textbf{危难压迫}这贪求爱欲者。\textbf{随后}，生等\textbf{苦追随}这被非显明的危难征服之人，\textbf{如水之于漏船}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{778} {\footnotesize 〔PTS 771〕}}

\textbf{所以，常常具念之人应避开爱欲，\\}
\textbf{舍弃了这些，便能度过暴流，如汲水出船，到达彼岸。}

Tasmā jantu sadā sato, kāmāni parivajjaye;\\
te pahāya tare oghaṃ, nāvaṃ sitvā va pāragū ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item \textbf{所以}，由身至念等的修习而\textbf{常常具念之人}，\textbf{应}以镇伏、正断等避开色等物欲中的一切品类中的烦恼欲而\textbf{避开爱欲}。如是，\textbf{舍弃了这些}爱欲，\textbf{便能}以令彼舍弃之道\textbf{度过}四种\textbf{暴流}，即堪能度过。
\item 随后，好比人\textbf{汲出船}中的重水，能以轻快之船轻易地\textbf{到达彼岸}、去到对岸，如是，汲出了自体之船中的烦恼重水，能以轻快之自体到达彼岸、去到一切法之对岸的涅槃，且能以阿罗汉的成就而往，以无余依涅槃界而般涅槃，即以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，婆罗门与婆罗门尼便住于须陀洹果。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}爱欲经第一\\Kāmasuttaṃ paṭhamaṃ.\end{center}