\section{清净八颂经}

\begin{center}Suddhaṭṭhaka Sutta\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item 据说，在过去迦叶世尊时，住在波罗奈的某个地主为采购货物，以五百车去往边境。在那里与守林人交了朋友，并给了他礼物，问到「朋友！你之前是否见过旃檀髓」，在得到答复「是的，大人」后，便与他一起进入了旃檀林，把所有车子都装满了旃檀髓，并对守林人说「朋友！你要来波罗奈时，请拿些旃檀髓再来」，便回了波罗奈。后来，这守林人拿了旃檀髓去了他家。他见到后，尽了一切款待，哺时，命人碾碎旃檀髓，装在盒子里，说「去，朋友！洗了澡再来」，派他的仆人和他一起去了浴场。那时正值波罗奈的节日。于是，波罗奈的居民在早上布施后，晚上穿了干净的衣服，拿了花鬘、芳香，去礼拜迦叶世尊的大支提。守林人看见他们后，问「大众去哪里」，听到「去寺庙礼拜支提」后，自己也去了。在那里，见到人们以雄黄、红砷等种种方式供养支提，不懂怎样画画，他取了旃檀，在大支提的金砖上作了铜钵大小的曼陀罗。于是，在日出时分，太阳的光芒出现。他看见后，净喜并发愿「凡我出生之处，愿这样的光芒现于我胸」。他死后投生于三十三天，光芒便现于其胸，他的胸轮如月轮一般照耀，于是他们便称呼他「月光天子」。
\item 他以此成就在六天界顺逆地度过了一佛的间隔，当我们的世尊出世时，投生在舍卫国富裕的婆罗门家中，而其胸前也同样有月轮般的光轮。在命名日，众婆罗门为其祈福，看见这曼陀罗后，惊异道「这童子有幸运福德之相」，便取名「月光」。他成年后，众婆罗门便带走并装扮他，令穿上红色的披风、登上车，供养他「这是大梵天」，宣告说「谁看见月光，谁就能得到名誉、财富等，且来世上升天界」，在村、镇、王畿巡游。所到之处，越来越多的人们前来「据说这名叫月光的先生，谁看见他，谁就能得到名誉、财富、天界」，整个瞻部洲震动。众婆罗门不向空手而来的人们显示（月光），仅在收取了百千（资财）后向来者显示。如是，众婆罗门带着月光巡游，逐步来到舍卫国。
\item 那时，世尊已转起无上的法轮，渐次来到舍卫国，住在舍卫国祇树给孤独园，为众人的利益而开示法。当月光到了舍卫国，他如小河入海般不彰，也没人提起「月光」。他在哺时看见大众拿着花鬘、芳香朝着祇园走去，便问「你们去哪里」，听到他们说「佛陀出现世间，他为了众人的利益而开示法，我们去祇园听法」，他也被婆罗门众簇拥着去往那里。那时，世尊正坐在法堂的无上佛座上。月光走近世尊后，善语慰问，坐在一边，而他的光芒瞬间消失。因为在佛光附近八十手的范围内，别的光芒无法闪耀。他坐下后，想「我的光芒消失了」，便起身，起身后准备离开。于是有人对他说「月光君！你是害怕沙门乔达摩而离开吗」。「我不是害怕而离开，而是因其威力，我的光不能成就」，再次在世尊前坐下后，看了从脚掌直到发尖的形相、光芒和（大人）相的成就，极度净喜道「沙门乔达摩有大威力，我胸前生起的光芒其量甚微，众婆罗门尚且带着我巡游了整个瞻部洲，如是具足无上之相成就的沙门乔达摩却毫无慢的生起，确实，这具足无劣之德者能成为人天之师」，礼拜了世尊，请求出家。世尊便命某位长老「度他出家」。他度其出家后，说了皮五法的业处。他即开始修观，不久即证阿罗汉，而以「月光长老」知名。关于他，诸比丘发起讨论「朋友！是否谁看见月光，谁就能得名誉、财富，或上升天界，或以见眼门之色而圆满清净」，在此缘由下，世尊说了此经。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{795} {\footnotesize 〔PTS 788〕}}

\textbf{「我看见清净、最上的无病，人以所见而清净」，\\}
\textbf{如是证知，了知了最上，「随观清净」，他认可智。}

“Passāmi suddhaṃ paramaṃ arogaṃ, diṭṭhena saṃsuddhi narassa hoti”;\\
evābhijānaṃ “paraman” ti ñatvā, suddhānupassī ti pacceti ñāṇaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 这里，第一颂的意思是：诸比丘！不是以这样的所见而清净，而且，具见的愚人看到了由烦恼垢秽而不清净、由不离烦恼之病而有病的月光婆罗门或其他这样的人后，证知「\textbf{我看见清净、最上的无病}，且\textbf{人以所见而清净}」，他\textbf{如是证知}，\textbf{了知了}这所见为\textbf{最上}，于此所见\textbf{随观清净}，\textbf{他认可}此所见为道\textbf{智}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{796} {\footnotesize 〔PTS 789〕}}

\textbf{若人以所见而清净，或他以智而舍弃苦，\\}
\textbf{则此有所依者被其它净化，如是语时，见显露他。}

Diṭṭhena ce suddhi narassa hoti, ñāṇena vā so pajahāti dukkhaṃ;\\
aññena so sujjhati sopadhīko, diṭṭhī hi naṃ pāva tathā vadānaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 但这并非道智，故说第二颂。其意为：\textbf{若人以}称为所见之色的\textbf{所见而}得烦恼的\textbf{清净}，\textbf{或}若\textbf{他以}此\textbf{智而舍弃}生等之\textbf{苦}，在如是情况下，他\textbf{被}除圣道外的\textbf{其它}非清净之道\textbf{净化}，由贪等所依而为\textbf{有所依者}，但如是等人未被净化，所以\textbf{如是语时，见显露他}，当他以「世间是常」等方式如是言说时，正是此见说明这随顺于见者：「他是邪见者」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{797} {\footnotesize 〔PTS 790〕}}

\textbf{婆罗门不由其它而于所见、所闻、戒禁或所觉说是清净，\\}
\textbf{不染于福与恶，舍弃了所得，不于此造作。}

Na brāhmaṇo aññato suddhim āha, diṭṭhe sute sīlavate mute vā;\\
puññe ca pāpe ca anūpalitto, attañjaho na-y-idha pakubbamāno. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 由排除了恶而为\textbf{婆罗门}，这以道得证漏尽的漏尽婆罗门，\textbf{不由}除圣道智的\textbf{其它}生起的邪智\textbf{而于}被称为公认祥瑞之色的\textbf{所见}、被称为如是种类之声的\textbf{所闻}、被称为不违犯的\textbf{戒}、象禁等类的\textbf{禁}及地等类的\textbf{所觉说是清净}。其它（后半颂）是为了赞扬这婆罗门而说。因为他\textbf{不染于}三界的\textbf{福与}一切\textbf{恶}，由舍弃了我见或任何执取而\textbf{舍弃了所得}，不作福行等而\textbf{不于此造作}，所以如是赞叹他。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{798} {\footnotesize 〔PTS 791〕}}

\textbf{舍弃了前者，系缚后者，溺于贪扰，他们不能度脱染著，\\}
\textbf{他们执取、放弃，如猿猴放开又捉取枝条。}

Purimaṃ pahāya aparaṃ sitāse, ejānugā te na taranti saṅgaṃ;\\
te uggahāyanti nirassajanti, kapīva sākhaṃ pamuñcaṃ gahāyaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\subsection\*{\textbf{799} {\footnotesize 〔PTS 792〕}}

\textbf{人自己受持了禁戒，随处而往，执著于想，\\}
\textbf{而智者以明体认了法，宏慧者不随处而往。}

Sayaṃ samādāya vatāni jantu, uccāvacaṃ gacchati saññasatto;\\
vidvā ca vedehi samecca dhammaṃ, na uccāvacaṃ gacchati bhūripañño. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item \textbf{禁戒}，即象禁等。\textbf{随处}，即往返、从贱至贵，或从（此）师至（彼）师。\textbf{执著于想}，即执著于欲想等。\textbf{而智者以明体认了法}，即知第一义的阿罗汉以四道智之明证得了四谛法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{800} {\footnotesize 〔PTS 793〕}}

\textbf{他破除了一切法，或任何所见、所闻、所觉，\\}
\textbf{这具见、坦荡而行者，于此世间，谁与同类？}

Sa sabbadhammesu visenibhūto, yaṃ kiñci diṭṭhaṃ va sutaṃ mutaṃ vā;\\
tam eva dassiṃ vivaṭaṃ carantaṃ, kenīdha lokasmi vikappayeyya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item \textbf{这具见}，即这如是具清净之见者。\textbf{坦荡而行者}，即以离于爱等的蔽覆而坦荡前行。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{801} {\footnotesize 〔PTS 794〕}}

\textbf{他们不造作，不偏好，他们不说「极度清净」，\\}
\textbf{舍离了被系缚于取著的系缚，不希求世间任何地方。}

Na kappayanti na purekkharonti, “accantasuddhī” ti na te vadanti;\\
ādānaganthaṃ gathitaṃ visajja, āsaṃ na kubbanti kuhiñci loke. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 由证得第一义极度清净，\textbf{他们不说}非极度清净的无作或常见为\textbf{极度清净}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{802} {\footnotesize 〔PTS 795〕}}

\textbf{越过界限的婆罗门已知、已见，他无所摄取，\\}
\textbf{不染于贪，不染于离贪，于此他更无所执取。}

Sīmātigo brāhmaṇo tassa natthi, ñatvā va disvā va samuggahītaṃ;\\
na rāgarāgī na virāgaratto, tassīdha natthi param uggahītan ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{center}\vspace{1em}清净八颂经第四\\Suddhaṭṭhakasuttaṃ catutthaṃ.\end{center}