\section{最上八颂经}

\begin{center}Paramaṭṭhaka Sutta\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item 据说，当世尊住在舍卫国时，种种外道集会后，阐明各自的见，「此是最上，此是最上」，引发争论后，告知了国王。国王命人召集了许多生盲者，命令道「给他们看象」。王臣们便命人召集了盲人，让象在前方卧倒，说「你们看吧」。他们便抚摸了象的各个肢体。随后，国王问「象是什么样子」，那摸了象鼻的便说「大王！好比犁梁」，那些摸了象牙等的便辱骂这人道「你不要在国王跟前说谎」，而说「大王！好比墙上的挂钩」等。国王全都听完后，便遣散了诸外道「你们的教法便是如此」。有乞食者知晓了经过，就告知世尊。世尊即于此事因缘，对诸比丘说「诸比丘！好比众生盲者不了知象，抚摸各个肢体而起争论，如是众外道不了知以解脱为边际的法，执持各自的见而起争论」，说完后，为开示法而说此经。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{803} {\footnotesize 〔PTS 796〕}}

\textbf{住于诸见，（以为）最上，人将其置于世上最高，\\}
\textbf{他说其余的一切为「卑下」，因而不能超越争论。}

“Paraman” ti diṭṭhīsu paribbasāno, yad-uttari kurute jantu loke;\\
“Hīnā” ti aññe tato sabbam āha, tasmā vivādāni avītivatto. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item \textbf{住于诸见，（以为）最上}，即执持「此是最上」已而住于自身的见。\textbf{置于最高}，即将自己的老师等置于最胜。\textbf{他说其余的一切为「卑下」}，即除了自己的老师等，他说其余的一切「此是卑下」。\textbf{因而不能超越争论}，职此之由，他即不能超越见的争论。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{804} {\footnotesize 〔PTS 797〕}}

\textbf{凡他在自己所见、所闻、戒禁或所觉中见到的功德，\\}
\textbf{他即于此执持之，而视其余的一切为低下。}

Yad-attanī passati ānisaṃsaṃ, diṭṭhe sute sīlavate mute vā;\\
tad-eva so tattha samuggahāya, nihīnato passati sabbam aññaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\subsection\*{\textbf{805} {\footnotesize 〔PTS 798〕}}

\textbf{有所依者视其余为卑下，善人们说这是系缚，\\}
\textbf{所以比丘不应依于所见、所闻、所觉或戒禁。}

Taṃ vāpi ganthaṃ kusalā vadanti, yaṃ nissito passati hīnam aññaṃ;\\
tasmā hi diṭṭhaṃ va sutaṃ mutaṃ vā, sīlabbataṃ bhikkhu na nissayeyya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\subsection\*{\textbf{806} {\footnotesize 〔PTS 799〕}}

\textbf{不应以智，或者以戒禁，在世间构建见，\\}
\textbf{不应表示自己相等，也不应认为卑下或殊胜。}

Diṭṭhim pi lokasmiṃ na kappayeyya, ñāṇena vā sīlavatena vā pi;\\
“samo” ti attānam anūpaneyya, “hīno” na maññetha “visesi” vā pi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 不仅不应依于所见所闻等，而且\textbf{不应在世间构建}、制造更多未生起的\textbf{见}。有哪些呢？\textbf{以智，或者以戒禁}，不应构建以等至之智或以戒禁构建的见。不仅不应构建见，而且\textbf{不应}出于慢，以出生等的事由\textbf{表示自己相等，也不应认为卑下或殊胜}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{807} {\footnotesize 〔PTS 800〕}}

\textbf{舍弃了所得，无所执取，他也不依于智，\\}
\textbf{他在异议中不追随群体，他也不落回任何见。}

Attaṃ pahāya anupādiyāno, ñāṇe pi so nissayaṃ no karoti;\\
sa ve viyattesu na vaggasārī, diṭṭhim pi so na pacceti kiñci. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 既如是不构建见且不起慢，\textbf{舍弃了所得，无所执取}，于此，舍弃了先前已执取者，更不执取其它，\textbf{不依于}两种已说的\textbf{智}。当不依时，\textbf{他在异议中}，在为种种见所分裂的有情众中\textbf{不追随群体}，不由欲等而成非趣法，\textbf{不落回任何见}，即是说不回返的意思。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，菩提比丘注，\textbf{不由欲等而成非趣法}，见增支部四集·行品·第一非趣经，即由于欲、嗔、痴、怖畏而违犯法 \textit{chandā dosā bhayā mohā yo dhammaṃ ativattati}。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{808} {\footnotesize 〔PTS 801〕}}

\textbf{于此，他已无对两端的誓愿，对有与无有，此世或他世，\\}
\textbf{于诸法抉择已，他已无任何执取的住著。}

Yassūbhayante paṇidhīdha natthi, bhavābhavāya idha vā huraṃ vā;\\
nivesanā tassa na santi keci, dhammesu niccheyya samuggahītaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 现在，为称赞以上颂所说的漏尽者，而说以下三颂。这里，\textbf{两端}，即先前所说的触等类。\textbf{誓愿}，即渴爱。\textbf{有与无有}，即再再的有。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{两端}，即触与触集等的两边，见洞窟八颂经第 785 颂注。\textbf{有与无有}，见蛇经第 6 颂注。原文中的 \textbf{samuggahītaṃ} 从 PTS 本作 \textit{samuggahītā}。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{809} {\footnotesize 〔PTS 802〕}}

\textbf{于此，他于所见、所闻或所觉已无些许遍计的想，\\}
\textbf{这无取于见的婆罗门，于此世间，谁与同类？}

Tassīdha diṭṭhe va sute mute vā, pakappitā natthi aṇū pi saññā;\\
taṃ brāhmaṇaṃ diṭṭhim anādiyānaṃ, kenīdha lokasmiṃ vikappayeyya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item \textbf{于所见}，即于所见之清净，所闻等仿此。\textbf{想}，即由想等起的见。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{810} {\footnotesize 〔PTS 803〕}}

\textbf{他们不造作，不偏好，他们也不接受诸法，\\}
\textbf{婆罗门不被戒禁引领，已到彼岸，如如者不再回返。}

Na kappayanti na purekkharonti, dhammā pi tesaṃ na paṭicchitāse;\\
na brāhmaṇo sīlavatena neyyo, pāraṅgato na pacceti tādī ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item \textbf{他们也不接受诸法}，即「唯此是谛，余皆虚妄」，如是，他们不接受六十二见之法。\textbf{已到彼岸，如如者不再回返}，即已到涅槃的彼岸，如如者不再去向已由种种道舍弃的烦恼，且以五种行相而「如如」。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{以五种行相而「如如」}，见大义释：于可意、不可意如如，以舍弃故如如，以已度故如如，以解脱故如如，彼义释如如 \textit{iṭṭhāniṭṭhe tādī, cattāvī ti tādī, tiṇṇāvī ti tādī, muttāvī ti tādī, taṃniddesā tādī}。\end{itemize}

\begin{center}\vspace{1em}最上八颂经第五\\Paramaṭṭhakasuttaṃ pañcamaṃ.\end{center}