\section{摩根提耶经}

\begin{center}Māgaṇḍiya Sutta\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？一时，世尊住舍卫国，晨朝以佛眼观察世间，见到俱卢国斑御的村民，名叫摩根提耶的婆罗门及其妻子证阿罗汉的近依后，即从舍卫国去到那里，在离斑御不远的某处密林坐下，放出金光。摩根提耶也正好去到那里洗脸，看到金光后，想「这是什么」，四下观望，见到世尊后，即生悦意。据说，他的女儿也是金黄的肤色，许多刹帝利童子等向她求婚而未得。婆罗门有这样的主张「我将只给你拥有金黄肤色的沙门」。他看见世尊后，便动了心：「他和我女儿的肤色相同，我要把女儿给他。」他急忙回家，对婆罗门尼说：「夫人！夫人！我看见和女儿相同肤色的人，快装扮女儿！我们带去见他！」婆罗门尼便以香水沐浴了女儿，以衣服、鲜花等装扮好，正好到了世尊行乞的时间。
\item 于是，世尊入斑御乞食。他们也带了女儿，去到世尊的坐处。在那里未见到世尊，婆罗门尼就四处观望，看到世尊坐处的草垫。而由决意之力，诸佛的坐处及足迹皆不紊乱。她便对婆罗门说：「婆罗门！这是他的草垫？」「唯！夫人！」「那么，婆罗门！我们此行将不会成功了。」「夫人！为什么？」「看！婆罗门！这草垫不紊乱，这不是受用爱欲者所用的。」婆罗门便说：「夫人！当寻求吉祥时，莫说些不祥的！」婆罗门尼又四处观望，看到世尊的足迹，便对婆罗门说：「婆罗门！这是他的足迹？」「唯！夫人！」「看这足迹！婆罗门！这有情并非贪求爱欲者。」「夫人！你怎么知道？」为显示自己的智力，她便说颂：\begin{quoting}染著者的足迹曲起，嗔恚者的足迹尾长，\\愚痴者的足迹急压，去蔽者的足迹如斯。（清净道论·说取业处品第 88 段）\end{quoting}
\item 然而，他们的这谈话被打断了，此时，世尊食事已毕，回到密林。婆罗门尼看到世尊饰以最上之相、散发一寻光辉的形相后，便对婆罗门说：「婆罗门！你看见的就是他吗？」「唯！夫人！」「此行肯定不会成功了，像这样的人受用爱欲，无有是处。」他们正如是对话时，世尊便在草垫上坐下了。于是，婆罗门左手拉着女儿，右手拿着水罐，靠近世尊后说「出家先生！你和这女孩都是金黄的肤色，她对你是合适的，我把她给你作妻子去抚养」，想要给他，便去到世尊跟前而立。世尊好似未与婆罗门交谈，而是与另一人一起谈话般，说了此颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{842} {\footnotesize 〔PTS 835〕}}

\textbf{「见到渴爱、不喜、贪染后，尚于淫欲毫无欲望，\\}
\textbf{「何况这充满屎尿者？我甚至不愿用脚去触碰她。」}

“Disvāna Taṇhaṃ Aratiṃ Ragañ ca, nāhosi chando api methunasmiṃ;\\
kim ev’idaṃ muttakarīsapuṇṇaṃ, pādā pi naṃ samphusituṃ na icche”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 其义为：在牧羊人的尼拘律树下，\textbf{见到}化作种种形相而来、令人垂涎的魔罗之女\textbf{渴爱、不喜、贪染后}，我\textbf{尚于淫欲毫无}些许\textbf{欲望}，\textbf{何况}见到\textbf{这充满屎尿}的女孩的形相？于一切处\textbf{我甚至不愿用脚去触碰她}，如何能与之共处？\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{843} {\footnotesize 〔PTS 836〕}}

\textbf{「若你不希望这样的宝，为众王所愿求的女人，\\}
\textbf{「请宣说是怎样的见、戒禁、活命与有之投生！」}

“Etādisañ ce ratanaṃ na icchasi, nāriṃ narindehi bahūhi patthitaṃ;\\
diṭṭhigataṃ sīlavataṃ nu jīvitaṃ, bhavūpapattiñ ca vadesi kīdisaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 随后，摩根提耶为问「所谓出家人，即舍弃了人间的爱欲，为了天界的爱欲而出家，而他连天界的爱欲和这女宝也不希望，那他的见是什么」，说了第二颂。这里，\textbf{这样的宝}是就天界的女宝而说，\textbf{女人}是就自己的女儿。\textbf{请宣说是怎样的有之投生}，即请宣说自己的有之投生是怎样的。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{844} {\footnotesize 〔PTS 837〕}}

\textbf{「于诸法抉择已，摩根提耶！」世尊说，「不被『我宣说此』摄取，\\}
\textbf{「且看见诸见而无取，当简别时，我得见内在寂静。」}

“‘Idaṃ vadāmī’ ti na tassa hoti, \textit{(Māgaṇḍiyā ti Bhagavā)} dhammesu niccheyya samuggahītaṃ;\\
passañ ca diṭṭhīsu anuggahāya, ajjhattasantiṃ pacinaṃ adassaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 此后的二颂以答问转起，连结自明。其中第一颂的略义为：摩根提耶！\textbf{于}六十二见的\textbf{诸法抉择已}，我\textbf{不}如「唯此真实，余皆虚妄」等\textbf{被「我宣说此」摄取}。什么原因？因为我\textbf{看见诸见}中的过患，不取任何见，\textbf{当简别时，我得见}因贪等的寂静而被称为\textbf{内在寂静}的涅槃。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{845} {\footnotesize 〔PTS 838〕}}

\textbf{「这些裁断、遍计，」摩根提耶说，「牟尼！无取于彼等，请说\\}
\textbf{「这『内在寂静』之义！智者们如何宣说？」}

“Vinicchayā yāni pakappitāni, \textit{(iti Māgaṇḍiyo)} te ve munī brūsi anuggahāya;\\
‘ajjhattasantī’ ti yam etam atthaṃ, kathaṃ nu dhīrehi paveditaṃ taṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 第二颂的略义为：\textbf{这些}见，由为彼彼有情抉择而把握故，被称为\textbf{裁断}，且由自己的缘，以行作之相等方法被称为\textbf{遍计}。你，\textbf{牟尼}！不取\textbf{彼等}成见之法，\textbf{请说这「内在寂静」之义}，请告知我，\textbf{智者们如何宣说}，智者们如何阐明该词？\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{846} {\footnotesize 〔PTS 839〕}}

\textbf{「不以见、闻、智，摩根提耶！」世尊说，「也不以戒禁而说清净，\\}
\textbf{「不以无见、无闻、无智、无戒、无禁，也不以此，\\}
\textbf{「对这些放弃而无取，寂静者无依止，不会渴望有。」}

“Na diṭṭhiyā na sutiyā na ñāṇena, \textit{(Māgaṇḍiyā ti Bhagavā)} sīlabbatenāpi na suddhim āha;\\
adiṭṭhiyā assutiyā añāṇā, asīlatā abbatā no pi tena;\\
ete ca nissajja anuggahāya, santo anissāya bhavaṃ na jappe”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊为显示智者们以之阐明该词的方法及其对立，说了此颂。这里，以\textbf{不以见}等，拒斥了见、闻、八等至之智、外道之戒禁。在「\textbf{而说清净}」中所说的「说」字在一切处与「不」结合，作了人称的转换，当知义为「我不以见而说清净」等。且这里，\textbf{不以无见而说}，即我不以除十事正见而说。同样，\textbf{无闻}，即除九分教，\textbf{无智}，即除业自性及谛随顺之智，\textbf{无戒}，即除别解脱律仪，\textbf{无禁}，即除头陀支之禁。\textbf{也不以此}，当知义为「我不仅以其中之一的见等而说」等。
\item \textbf{对这些放弃而无取}，即以除去前面「见」等类的黑分法而放弃，以不参与得至后面「无见」等类的白分法而无取。\textbf{寂静者无依止，不会渴望有}，即以此行道止息了贪等的寂静者，不依止眼等中的任何法，乃至连一有也不羡慕、不愿求，此即「内在寂静」之意。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{847} {\footnotesize 〔PTS 840〕}}

\textbf{「若不以见、闻、智，」摩根提耶说，「也不以戒禁而说清净，\\}
\textbf{「不以无见、无闻、无智、无戒、无禁，也不以此，\\}
\textbf{「我认为实是愚痴之法，有些人以见认可清净。」}

“No ce kira diṭṭhiyā na sutiyā na ñāṇena, \textit{(iti Māgaṇḍiyo)} sīlabbatenāpi na suddhim āha;\\
adiṭṭhiyā assutiyā añāṇā, asīlatā abbatā no pi tena;\\
maññām’ahaṃ momuham eva dhammaṃ, diṭṭhiyā eke paccenti suddhiṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 如是说已，摩根提耶因未了解言语之义，说了此颂。这里，「见」等仍如前述，但他是就黑分而说两处。而「说」字与「若不」结合，其义视如「若不说、若不论」。\textbf{愚痴}，即极度愚昧，或迷惑。\textbf{认可}，即了知。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{848} {\footnotesize 〔PTS 841〕}}

\textbf{「依于见而追问，摩根提耶！」世尊说，「在摄取中陷入困惑，\\}
\textbf{「不能从中见到些许之想，所以，你视之为愚痴。}

“Diṭṭhañ ca nissāya anupucchamāno, \textit{(Māgaṇḍiyā ti Bhagavā)} samuggahītesu pamoham āgā;\\
ito ca nāddakkhi aṇum pi saññaṃ, tasmā tuvaṃ momuhato dahāsi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊为拒斥其依于见而问，说了此颂。其义为：你，摩根提耶！\textbf{依于见}再再而问，你被这些见摄取，正是\textbf{在}这些\textbf{摄取中陷入困惑}，\textbf{不能从}我所说的内在寂静、从行道，或从法的开示\textbf{中见到些许}相应\textbf{之想}，因此原因，\textbf{你视}这法\textbf{为愚痴}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{849} {\footnotesize 〔PTS 842〕}}

\textbf{「若认为是同等、殊胜或低下，他因此而争论，\\}
\textbf{「当于三者无动摇，他便没有『同等、殊胜』。}

Samo visesī uda vā nihīno, yo maññati so vivadetha tena;\\
tīsu vidhāsu avikampamāno, ‘samo visesī’ ti na tassa hoti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item 如是，显示了摩根提耶在摄取中因困惑的争论之过，现在，为显示在此及其余诸法中自己已离困惑的离争论性，说了此颂。其义为：\textbf{若}如是以三种慢或见\textbf{认为}，\textbf{他因此}慢、此见或此补特伽罗\textbf{而争论}。但若如我等，于此\textbf{三者无动摇，他便没有「同等、殊胜」}，文本省略了「且没有低下」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{850} {\footnotesize 〔PTS 843〕}}

\textbf{「这婆罗门会说什么『真实』，或以何争论『虚妄』？\\}
\textbf{「若在其中没有相等或不等，他能与谁进行论议？}

‘Saccan’ ti so brāhmaṇo kiṃ vadeyya, ‘musā’ ti vā so vivadetha kena;\\
yasmiṃ samaṃ visamaṃ vā pi natthi, sa kena vādaṃ paṭisaṃyujeyya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\begin{enumerate}\item 更有「这婆罗门……」。其义为：\textbf{这}如此舍弃了慢与见者，如我等者，以排除了恶等方法为\textbf{婆罗门}，\textbf{会说什么}「唯此\textbf{真实}」，会说什么依处？或者以何原因说「我的真实，你的\textbf{虚妄}」，\textbf{以何}慢、见、补特伽罗\textbf{争论}？\textbf{若在}如我等的漏尽者\textbf{中没有}以「我是相同」转起的\textbf{相等}，\textbf{或}以另二者之相转起的\textbf{不等}，\textbf{他能与}俱慢等中的\textbf{谁进行论议}、反驳？\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{851} {\footnotesize 〔PTS 844〕}}

\textbf{「舍弃了住处，无居所而流动，牟尼不在村中建立亲密，\\}
\textbf{「空乏爱欲，不作预设，他不会与人争吵辩论。}

Okaṃ pahāya aniketasārī, gāme akubbaṃ muni santhavāni;\\
kāmehi ritto apurakkharāno, kathaṃ na viggayha janena kayirā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\begin{enumerate}\item 这样的人不是一向「舍弃了住处……」吗？这里，\textbf{舍弃了住处}，即于此，以舍弃欲贪抛弃了以色为依处等的识的场所。\textbf{无居所而流动}，即不以渴爱流动于色相的居所等。\textbf{牟尼不在村中建立亲密}，即不在村中建立与俗家的亲密。\textbf{空乏爱欲}，即于爱欲，以无欲贪之相，与一切爱欲分离。\textbf{不作预设}，即不转生为将来的自体。\textbf{他不会与人争吵辩论}，即他不会与人谈论诤论。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{852} {\footnotesize 〔PTS 845〕}}

\textbf{「独处者所据以在世间游行者，龙象不执取之而说，\\}
\textbf{「好比水生的带刺荷花，不染于水与淤泥，\\}
\textbf{「如是寂静、无求的牟尼，不染于爱欲与世间。}

Yehi vivitto vicareyya loke, na tāni uggayha vadeyya nāgo;\\
jalambujaṃ kaṇḍakavārijaṃ yathā, jalena paṅkena c’anūpalittaṃ;\\
evaṃ munī santivādo agiddho, kāme ca loke ca anūpalitto. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 11}

\begin{enumerate}\item 他这样的「独处者……」。这里，\textbf{所据以}，即所据以之见。\textbf{独处者游行}，即空乏者游行。\textbf{龙象不执取之而说}，即以「不造作罪过\footnote{即\textbf{会堂经}第 528 颂。}」等方法的龙象，不执取这些见而说。\textbf{水生}，即在水中而生的\textbf{带刺}的茎的\textbf{荷花}，即是说莲花。\textbf{好比不染于水与淤泥}，即好比这莲花不染于水与淤泥。\textbf{如是寂静、无求的牟尼}，即如是内在寂静的牟尼，以无有贪求而无求。\textbf{不染于爱欲与世间}，即不以两种胶合染于两种爱欲与苦处等的世间。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{853} {\footnotesize 〔PTS 846〕}}

\textbf{「通达诸明者非见行者，他不以觉生起慢，因为他不参与，\\}
\textbf{「不被业、也不被所闻引领，他不陷入住著。}

Na vedagū diṭṭhiyāyako na mutiyā, sa mānam eti na hi tammayo so;\\
na kammunā no pi sutena neyyo, anūpanīto sa nivesanesu. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 12}

\begin{enumerate}\item 更有「通达诸明者……」。这里，\textbf{通达诸明者非见行者}，即如我等通达四道者，不是见行者，或不以见而行，或不认可其为实质。这里的语义为：以「行」为行者，以具格之见而行为见行者，以业格之义的属格而行，亦为见行者。\textbf{他不以觉生起慢}，他也不以所觉的色等类的觉生起慢。\textbf{因为他不参与}，以爱、见参与者即志在于彼，而他并不如此。\textbf{不被业、也不被所闻引领}，即他不被福行等的业，或所闻清净等的所闻引领。\textbf{他不陷入住著}，即他由舍弃两种牵涉故，于一切爱、见的住著不陷入。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{854} {\footnotesize 〔PTS 847〕}}

\textbf{「离想者没有系缚，慧解脱者没有愚痴，\\}
\textbf{「若执取想与见，他们便冲突着在世间游行。」}

Saññāvirattassa na santi ganthā, paññāvimuttassa na santi mohā;\\
saññañ ca diṭṭhiñ ca ye aggahesuṃ, te ghaṭṭayantā vicaranti loke” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 13}

\begin{enumerate}\item 且像这样的「离想者……」。这里，\textbf{离想者}，即以出离想为前导的修习而舍弃爱欲等想者，以此词指俱分解脱的奢摩他行者。\textbf{慧解脱者}，即以毗婆舍那为前导的修习而解脱一切烦恼者，以此词指干观行者。\textbf{若执取想与见，他们便冲突着在世间游行}，执取欲想等的想者多为在家人，互相起爱欲的冲突而行，而执取见者多为出家人，互相起法的冲突而行。此中其余未述者，当依已述者可知。当开示终了，婆罗门和婆罗门尼出家后，证得了阿罗汉。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}摩根提耶经第九\\Māgaṇḍiyasuttaṃ navamaṃ.\end{center}