\section{小阵经}

\begin{center}Cūḷabyūha Sutta\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item 缘起为何？仍在此大集会中，有些天人生起「所有这些成见者都说『我们是正确的』，那么这些正确是只建立在自己的见上，还是也把握了其它的见」之心，为阐明此义，仍以先前的方法，让相佛问自己问题后而说。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{885} {\footnotesize 〔PTS 878〕}}

\textbf{「住于各自的见，善巧者们争执而说种种：\\}
\textbf{「『若如是知，他便明了法，若批评此，他即非整全』。}

“Sakaṃ sakaṃ diṭṭhi paribbasānā, viggayha nānā kusalā vadanti;\\
‘yo evaṃ jānāti sa vedi dhammaṃ, idaṃ paṭikkosam akevalī so’. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 这里，开头两颂是问颂。其中，\textbf{住于各自的见}，即居于自身的见。\textbf{善巧者们争执而说种种}，即强力地把握见后，于此认定「我们是善巧者」，宣说种种，而非一辞。\textbf{若如是知，他便明了法，若批评此，他即非整全}，即他们说：就此见而言，若他如是知，他便明了法，但批评此，即是低劣。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{886} {\footnotesize 〔PTS 879〕}}

\textbf{「他们如是争执而争论，并说『对方是愚人、不善巧』，\\}
\textbf{「此中何者是真实之论？因为他们全都自称是善巧者。」}

Evam pi viggayha vivādayanti, ‘bālo paro akkusalo’ ti cāhu;\\
sacco nu vādo katamo imesaṃ, sabbe va h’īme kusalā vadānā”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item \textbf{愚人}，即低劣。\textbf{不善巧}，即不明了。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{887} {\footnotesize 〔PTS 880〕}}

\textbf{「若不认可对方的法，便是愚人、野蛮、劣慧者，\\}
\textbf{「那么全部都是愚人、极劣慧者，因为他们全部都住于见。}

“Parassa ce dhammam anānujānaṃ, bālo mako hoti nihīnapañño;\\
sabbe va bālā sunihīnapaññā, sabbe v’ime diṭṭhi paribbasānā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 现在是三首答颂。它们以后半对阵前半所说之义，以此阵之故，并由较后经量小之故，此经得名「小阵」。这里，\textbf{对方的法}，即对方的见。\textbf{全部都是愚人}，意即当如是时，他们全都是愚人。什么原因？\textbf{因为他们全部都住于见}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{888} {\footnotesize 〔PTS 881〕}}

\textbf{「然而，如果以自己的见便洁净、净慧、善巧、具慧，\\}
\textbf{「那么其中无人是劣慧者，因为他们的见都同样完整。}

Sandiṭṭhiyā c’eva na vīvadātā, saṃsuddhapaññā kusalā mutīmā;\\
na tesaṃ koci parihīnapañño, diṭṭhī hi tesam pi tathā samattā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item \textbf{然而，如果以自己的见便……具慧}，即以自身的见便不洁净，不洁白、仍有杂染，如果他们净慧、善巧、具慧。或者，文本也作 sandiṭṭhiyā ce pana vīvadātā，其义为：然而，如果以自己的见便洁白、净慧、善巧、具慧\footnote{义注对上半颂给出两种读法，第一种颇费解，所以这里的偈颂采取第二种读法来译，Norman 与菩提比丘的英译也如此。}。\textbf{其中无人}，即当如是时，其中连一个劣慧者也没有。什么原因？\textbf{因为他们的见都同样完整}\footnote{完整 \textit{samatta}：也可译作「被采纳」，二英译本即作 adopted，下第 896 颂同。}，和另外的人一样。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{889} {\footnotesize 〔PTS 882〕}}

\textbf{「愚人们互相对彼此所说的，我不说『这是如实』，\\}
\textbf{「他们认为各自的见是真实，所以认定对方是愚人。」}

Na vāham ‘etaṃ tathiyan’ ti brūmi, yam āhu bālā mithu aññamaññaṃ;\\
sakaṃ sakaṃ diṭṭhim akaṃsu saccaṃ, tasmā hi ‘bālo’ ti paraṃ dahanti”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 此颂的略义为：那些俩俩\textbf{互相对彼此}说是「愚人」的，\textbf{我不说这是如实}、真实。什么原因？因为他们全都\textbf{认为各自的见}「唯此\textbf{真实}，余皆虚妄」。且以此因，\textbf{认定对方是愚人}。且此中的文本作 tathiyan, kathivan\footnote{PTS 本作 tathivan。} 两读。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{890} {\footnotesize 〔PTS 883〕}}

\textbf{「有些说是『真实、如实』的，其他人却说是『虚无、虚妄』，\\}
\textbf{「他们如是争执而争论，为什么众沙门说辞不一？」}

“Yam āhu ‘saccaṃ tathiyan’ ti eke, tam āhu aññe ‘tucchaṃ musā’ ti;\\
evam pi vigayha vivādayanti, kasmā na ekaṃ samaṇā vadanti”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 在此问颂中，即\textbf{有些说是「真实、如实」的}见。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{891} {\footnotesize 〔PTS 884〕}}

\textbf{「因为真实唯一，而非有二，于此了知的人不会争论，\\}
\textbf{「他们自己赞扬各种的真实，所以，众沙门说辞不一。」}

“Ekañ hi saccaṃ na dutīyam atthi, yasmiṃ pajā no vivade pajānaṃ;\\
nānā te saccāni sayaṃ thunanti, tasmā na ekaṃ samaṇā vadanti”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 在此答颂中，\textbf{真实唯一}，即灭，或道。\textbf{于此了知的人不会争论}，即于此真实了知的人不会争论。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{892} {\footnotesize 〔PTS 885〕}}

\textbf{「那为什么要说各种的真实？论说者们都自称善巧，\\}
\textbf{「是所闻的真实种类繁多，还是他们随念寻思？」}

“Kasmā nu saccāni vadanti nānā, pavādiyāse kusalā vadānā;\\
saccāni sutāni bahūni nānā, udāhu te takkam anussaranti”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item 在此问颂中，\textbf{论说者们}，即论议者们。\textbf{还是他们随念寻思}，即还是这些论议者只是跟随自己的寻思？\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{893} {\footnotesize 〔PTS 886〕}}

\textbf{「真实并非种类繁多、在世间是常，除非因想，\\}
\textbf{「于诸见遍计寻思已，他们说『真实、虚妄』之二元法。}

“Na h’eva saccāni bahūni nānā, aññatra saññāya niccāni loke;\\
takkañ ca diṭṭhīsu pakappayitvā, ‘saccaṃ musā’ ti dvayadhammam āhu. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\begin{enumerate}\item 在此答颂中，\textbf{在世间是常，除非因想}，即除非仅仅因想，把握所执取者是常。\textbf{于诸见遍计寻思已}，即于诸见，仅生起自己的邪思惟。而因为于诸见生起寻者，也生起见，所以在「义释」中说「生起、完全生起见」等等\footnote{即\textbf{大义释}第 121 段。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{894} {\footnotesize 〔PTS 887〕}}

\textbf{「所见、所闻、戒禁、或所觉，依于这些便显露轻侮，\\}
\textbf{「立于抉择便作讪笑，并说『对方是愚人、不善巧』。}

Diṭṭhe sute sīlavate mute vā, ete ca nissāya vimānadassī;\\
vinicchaye ṭhatvā pahassamāno, ‘bālo paro akkusalo’ ti cāha. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\begin{enumerate}\item 现在，为显示在如是不实的繁多真实中，仅随念寻思的成见者的邪行道，说了以下几颂。这里，\textbf{所见}，意即所见为清净，\textbf{所闻}等仿此。\textbf{依于这些便显露轻侮}，即依于这些见，便显现出被称为（不）净相\footnote{原文作净相 \textit{suddhibhāva}，「不」字据 PTS 本所引的缅甸本 B\textsuperscript{a} 补，说详菩提比丘注 1953。}的轻侮、不敬。\textbf{立于抉择便作讪笑}，即如是显露轻侮者，还立于此见的抉择，生起满意、讪笑，作如是说：「对方低劣且无知。」\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{895} {\footnotesize 〔PTS 888〕}}

\textbf{「正因为认定对方是愚人，便以此说自己是善巧，\\}
\textbf{「他自称自己本人为善巧，轻侮别人，说着这些。}

Yen’eva ‘bālo’ ti paraṃ dahāti, tenātumānaṃ ‘kusalo’ ti cāha;\\
sayam attanā so kusalā vadāno, aññaṃ vimāneti tad eva pāva. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 11}

\begin{enumerate}\item 当如是时，「正因为……」。这里，\textbf{轻侮}，即指责。\textbf{说着这些}，即说着这些见的言说，或此人。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{896} {\footnotesize 〔PTS 889〕}}

\textbf{「他以过误之见而完整，以慢而迷醉，自认为圆满，\\}
\textbf{「自己在心中为自己灌顶，因为他的见是那么完整。}

Atisāradiṭṭhiyā so samatto, mānena matto paripuṇṇamānī;\\
sayam eva sāmaṃ manasābhisitto, diṭṭhī hi sā tassa tathā samattā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 12}

\begin{enumerate}\item 此颂之义为：\textbf{他}如是\textbf{以}此违越相的\textbf{过误之见而完整}、圆满、膨胀，并\textbf{以}此见之\textbf{慢而迷醉}「我圆满、整全」，如是\textbf{自认为圆满}，\textbf{自己在心中为自己灌顶}「我是智者」。什么原因？\textbf{因为他的见是那么完整}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{897} {\footnotesize 〔PTS 890〕}}

\textbf{「若以对方的言语便低劣，则自身也一并是劣慧者，\\}
\textbf{「若他自己通达诸明，是智者，则沙门众中无人是愚人。}

Parassa ce hi vacasā nihīno, tumo sahā hoti nihīnapañño;\\
atha ce sayaṃ vedagū hoti dhīro, na koci bālo samaṇesu atthi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 13}

\begin{enumerate}\item 此颂的连结及语义为：还有什么？凡是立于抉择作讪笑，并说「对方是愚人、不善巧」者，\textbf{若以}那\textbf{对方的言语}，他便被其称为\textbf{低劣}，\textbf{则自身也一并是劣慧者}，他也与之一并是劣慧者，因为他也说其为「愚人」。于是，他的言语便非标准，但是，\textbf{若他自己}本身\textbf{通达诸明}且\textbf{是智者}，当如是时，\textbf{则沙门众中无人是愚人}，因为他们也全都以自己的希望是智者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{898} {\footnotesize 〔PTS 891〕}}

\textbf{「若宣说除此之外的法，他们便有违清净、非整全，\\}
\textbf{「如是众外道宣说种种，因为他们被自见之贪染所染著。}

Aññaṃ ito yābhivadanti dhammaṃ, aparaddhā suddhim akevalī te;\\
evam pi titthyā puthuso vadanti, sandiṭṭhirāgena hi te’bhirattā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 14}

\begin{enumerate}\item 此颂的连结及语义为：当如是说「若他自己通达诸明，是智者，则沙门众中无人是愚人」时，有些人会想：为什么？此处当答：因为\textbf{若宣说除此之外的法，他们便有违清净、非整全，如是众外道宣说种种}，即是说，若宣说除此之外的见，他们便有违、迷失清净之道，且不整全，如是众外道由此宣说种种。但设问：为什么他们如是说？\textbf{因为他们被自见之贪染所染著}，即是说因为被自己的见之贪染所染著。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{899} {\footnotesize 〔PTS 892〕}}

\textbf{「他们争论『唯于此清净』，说在其它的法中没有清净，\\}
\textbf{「如是众外道执著种种，于此努力宣扬着自己的路。}

‘Idh’eva suddhiṃ’ iti vādayanti, nāññesu dhammesu visuddhim āhu;\\
evam pi titthyā puthuso niviṭṭhā, sakāyane tattha daḷhaṃ vadānā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 15}

\begin{enumerate}\item 而如是染著者，「他们争论……」。这里，\textbf{自己的道}，即自己的道。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{900} {\footnotesize 〔PTS 893〕}}

\textbf{「而努力宣扬着自己的路，他在此会认定哪个对方是愚人？\\}
\textbf{「当说对方是愚人、非清净法时，他自己会引起纠纷。}

Sakāyane vā pi daḷhaṃ vadāno, kam ettha ‘bālo’ ti paraṃ daheyya;\\
sayaṃ va so medhagam āvaheyya, paraṃ vadaṃ bālam asuddhidhammaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 16}

\begin{enumerate}\item 且如是，在这些努力宣扬者中的任何外道，\textbf{而努力宣扬着自己的路，他在此会认定哪个对方是愚人}？略言之，即于此被称为常、断，或详言之，即于非有、自在因、决定等类的自己的入处，努力宣扬「唯此真实」者，在此见中，会如法地视哪个对方是愚人？按其理解，难道不全都是智者、善行道者吗？且当如是时，\textbf{当说对方是愚人、非清净法时，他自己会引起纠纷}，他在说对方「这是愚人、非清净法」时，便与自己引起争辩。为什么？因为按其理解，全都是智者、善行道者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{901} {\footnotesize 〔PTS 894〕}}

\textbf{「立于抉择，以自身度量，他在世间愈加陷入争论，\\}
\textbf{「舍弃了一切抉择，人在世间便不再制造纠纷。」}

Vinicchaye ṭhatvā sayaṃ pamāya, uddhaṃsa lokasmiṃ vivādam eti;\\
hitvāna sabbāni vinicchayāni, na medhagaṃ kubbati jantu loke” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 17}

\begin{enumerate}\item 如是，在一切处，\textbf{立于抉择，以自身度量，他在世间愈加陷入争论}，立于见，且以自己的导师等度量，他更加陷入争论。而如是了知了抉择中的过患，以圣道\textbf{舍弃了一切抉择，人在世间便不再制造纠纷}，即以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，仍与「前分离经」所说的一样，而有现观。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}小阵经第十二\\Cūḷabyūhasuttaṃ dvādasamaṃ.\end{center}