\section{大阵经}

\begin{center}Mahābyūha Sutta\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item 亦在此大集会中，有些天人生起「住于见者在有智者处是仅受到责备，还是也受赞赏」之心，为显明其义，以如前所述的方法，使相佛问自己问题后而说。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，此经第 902、910 二颂是发问，其余是回答。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{902} {\footnotesize 〔PTS 895〕}}

\textbf{「凡是那些住于见者，争论『唯此是真实』，\\}
\textbf{「他们全都引来责备，还是于此也受到赞赏？」}

“Ye kec’ime diṭṭhi paribbasānā, ‘idam eva saccan’ ti vivādayanti;\\
sabbe va te nindam anvānayanti, atho pasaṃsam pi labhanti tattha”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\subsection\*{\textbf{903} {\footnotesize 〔PTS 896〕}}

\textbf{「而这实微少，不足以平息，我说有两种争论的果，\\}
\textbf{「见到此后，观见着不争之地的安稳，他不应争论。}

“Appañ hi etaṃ na alaṃ samāya, duve vivādassa phalāni brūmi;\\
etam pi disvā na vivādayetha, khemābhipassaṃ avivādabhūmiṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 现在，因为这些说着「唯此是真实」的具见的论者们在某时某处也受到赞赏，但这被称为赞赏的论说之果，实在微少，不足以平息贪等，更何况于第二种责备之果中的论说？所以，为显示此义，而说此答颂。这里，\textbf{两种争论的果}，即责备和赞赏，或其同分之胜负等。\textbf{见到此后}，即「责备实不可喜，赞赏也不足以平息」，见到此争论之果中的过患后。\textbf{观见着不争之地的安稳}，即看着不争之地的涅槃为「安稳」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{904} {\footnotesize 〔PTS 897〕}}

\textbf{「凡是那些凡夫所认可的，智者不入于所有这些，\\}
\textbf{「无执著者，不堪忍耐所见所闻，如何能起执著？}

Yā kāc’imā sammutiyo puthujjā, sabbā va etā na upeti vidvā;\\
anūpayo so upayaṃ kim eyya, diṭṭhe sute khantim akubbamāno. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item \textbf{所认可的}，即见。\textbf{不堪忍耐所见所闻}，即于所见所闻的清净不生亲爱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{905} {\footnotesize 〔PTS 898〕}}

\textbf{「以戒为最高者说以自制而清净，受持了禁戒而从事，\\}
\textbf{「『我们唯于此修学，然后能得清净』，自称是善巧，陷入于有。}

Sīluttamā saññamenāhu suddhiṃ, vataṃ samādāya upaṭṭhitāse;\\
‘idh’eva sikkhema ath’assa suddhiṃ’, bhavūpanītā kusalā vadānā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\subsection\*{\textbf{906} {\footnotesize 〔PTS 899〕}}

\textbf{「如果丧失戒禁，他因违犯了业而颤栗，\\}
\textbf{「他渴望、欲求清净，好比离家出行者失去了商队。}

Sace cuto sīlavatato hoti, pavedhatī kamma virādhayitvā;\\
pajappatī patthayatī ca suddhiṃ, satthā va hīno pavasaṃ gharamhā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\subsection\*{\textbf{907} {\footnotesize 〔PTS 900〕}}

\textbf{「舍弃了一切戒禁，以及有罪、无罪的业，\\}
\textbf{「不欲求『清净、不清净』，应远离而行，无取于寂静。}

Sīlabbataṃ vāpi pahāya sabbaṃ, kammañ ca sāvajjanavajjam etaṃ;\\
‘suddhiṃ asuddhin’ ti apatthayāno, virato care santim anuggahāya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item \textbf{无取于寂静}，即无取于见。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{908} {\footnotesize 〔PTS 901〕}}

\textbf{「依于苦行或厌离，抑或所见、所闻、所觉，\\}
\textbf{「上流者们宣扬清净，未离于对有或无有的渴爱。}

Tamūpanissāya jigucchitaṃ vā, atha vā pi diṭṭhaṃ va sutaṃ mutaṃ vā;\\
uddhaṃsarā suddhim anutthunanti, avītataṇhāse bhavābhavesu. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{Tamūpanissāya}，这里按 PTS 本的 \textit{Tapūpanissāya} 译出。\textbf{上流者}，系按字面 \textit{Uddhaṃsarā} 译出，义释 \textit{Niddesa} 中说「有些沙门、婆罗门是上流论者。哪些沙门、婆罗门是上流论者？凡沙门、婆罗门以边际为清净者、以轮回即清净者、持不作之见者、常论者，这些沙门、婆罗门为上流论者」，似是针对与中道相对的两边中的苦行边来说的，与耽于欲乐的「下流者」相对。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{909} {\footnotesize 〔PTS 902〕}}

\textbf{「欲求者们有诸渴望，或颤栗于诸遍计，\\}
\textbf{「于此已无亡殁与转生者，他为何颤栗，又会渴望何方？」}

Patthayamānassa hi jappitāni, pavedhitaṃ vā pi pakappitesu;\\
cutūpapāto idha yassa natthi, sa kena vedheyya kuhiṃ va jappe”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\subsection\*{\textbf{910} {\footnotesize 〔PTS 903〕}}

\textbf{「有些说是『最上』的法，其他人却说是『卑下』，\\}
\textbf{「此中何者是真实之论？因为他们全都宣称是善巧者。」}

“Yam āhu dhammaṃ ‘paraman’ ti eke, tam eva ‘hīnan’ ti panāhu aññe;\\
sacco nu vādo katamo imesaṃ, sabbe va h’īme kusalā vadānā”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\begin{itemize}\item 案，此颂上半颂与小阵经第 890 颂的上半颂类似，后半颂全同第 886 颂的后半颂。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{911} {\footnotesize 〔PTS 904〕}}

\textbf{「因为他们说自己的法圆满，便说他人的法卑下，\\}
\textbf{「他们如是争执而争论，说各自认可的真实。}

“Sakañ hi dhammaṃ paripuṇṇam āhu, aññassa dhammaṃ pana hīnam āhu;\\
evam pi viggayha vivādayanti, sakaṃ sakaṃ sammutim āhu saccaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\subsection\*{\textbf{912} {\footnotesize 〔PTS 905〕}}

\textbf{「如果以对方的蔑视而卑下，则诸法之中便没有殊胜的，\\}
\textbf{「因为他们都说别人的法低下，而努力宣扬着自己。}

Parassa ce vambhayitena hīno, na koci dhammesu visesi assa;\\
puthū hi aññassa vadanti dhammaṃ, nihīnato samhi daḷhaṃ vadānā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 11}

\subsection\*{\textbf{913} {\footnotesize 〔PTS 906〕}}

\textbf{「好比他们赞赏自己的道，同样也供养他们的正法，\\}
\textbf{「那么一切论说都将是如实的，因为对于他们，清净唯是各别的。}

Saddhammapūjā pi nesaṃ tath’eva, yathā pasaṃsanti sakāyanāni;\\
sabbe va vādā tathiyā bhaveyyuṃ, suddhī hi nesaṃ paccattam eva. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 12}

\subsection\*{\textbf{914} {\footnotesize 〔PTS 907〕}}

\textbf{「对于婆罗门，不受他人的引领，于诸法抉择已，也不被摄取，\\}
\textbf{「所以已超越争论，因为他不视其他的法为更胜。}

Na brāhmaṇassa paraneyyam atthi, dhammesu niccheyya samuggahītaṃ;\\
tasmā vivādāni upātivatto, na hi seṭṭhato passati dhammam aññaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 13}

\subsection\*{\textbf{915} {\footnotesize 〔PTS 908〕}}

\textbf{「『我知、我见，此即如是』，有些人以见认可清净，\\}
\textbf{「如果他已看到，这对他又有什么？略过已，他们以其它而说清净。}

‘Jānāmi passāmi tath’eva etaṃ’, diṭṭhiyā eke paccenti suddhiṃ;\\
addakkhi ce kiñ hi tumassa tena, atisitvā aññena vadanti suddhiṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 14}

\begin{enumerate}\item 如是，因为第一义的婆罗门不视其他的法为更胜，但其他外道以他心智等知、见时，说着「\textbf{我知、我见，此即如是}」，\textbf{以见认可清净}。为什么？因为即便他以此他心智等\textbf{已看到}其中如实之义，\textbf{这对他又有什么}，对他，这所见有什么用，能成就苦之遍知，或断集等的任何一个吗？因为于一切处越过了圣道，这些外道唯\textbf{以其它而说清净}，或者这些外道越过了佛等，唯以其它而说清净。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{916} {\footnotesize 〔PTS 909〕}}

\textbf{「当人看时，便能见名色，既见已，便能知晓唯有这些，\\}
\textbf{「让他随意看多或少，因为善人们说并不能由此而清净。}

Passaṃ naro dakkhati nāmarūpaṃ, disvāna vā ñassati tāni-m eva;\\
kāmaṃ bahuṃ passatu appakaṃ vā, na hi tena suddhiṃ kusalā vadanti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 15}

\begin{enumerate}\item 若他以他心智等看，他\textbf{便能见名色}，不能过此，\textbf{既见已，便能知晓唯有这些}名色为常或乐，而非其它。当他如是看时，\textbf{让他随意看多或少}的名色为常乐，\textbf{因为善人们说}，以如此的所见，\textbf{并不能由此而清净}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{917} {\footnotesize 〔PTS 910〕}}

\textbf{「住著论者预设着遍计的见，实在不易调伏，\\}
\textbf{「凡所依者，即于此说是净，自许清净者于此如是而见。}

Nivissavādī na hi subbināyo, pakappitaṃ diṭṭhi purakkharāno;\\
yaṃ nissito tattha subhaṃ vadāno, suddhiṃvado tattha tath’addasā so. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 16}

\subsection\*{\textbf{918} {\footnotesize 〔PTS 911〕}}

\textbf{「婆罗门经省察，不起思惟，不流于见，也不缚于智，\\}
\textbf{「且了知了凡夫所认可的，他不关心，（任凭）他人执取。}

Na brāhmaṇo kappam upeti saṅkhā, na diṭṭhisārī na pi ñāṇabandhu;\\
ñatvā ca so sammutiyo puthujjā, upekkhatī uggahaṇanti m aññe. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 17}

\begin{enumerate}\item \textbf{也不缚于智}，不被等至之智等缚于爱、见。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{不关心}，即舍。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{919} {\footnotesize 〔PTS 912〕}}

\textbf{「舍离了系缚，牟尼于此世间，当争论生起时，不随流于众，\\}
\textbf{「于不寂静中，他寂静、舍，无取，（任凭）他人执取。}

Vissajja ganthāni munīdha loke, vivādajātesu na vaggasārī;\\
santo asantesu upekkhako so, anuggaho uggahaṇanti m aññe. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 18}

\subsection\*{\textbf{920} {\footnotesize 〔PTS 913〕}}

\textbf{「舍弃了过去诸漏，不造新者，不随欲而往，也非住著论者，\\}
\textbf{「这智者解脱于见，不染于世间，不谴责自己。}

Pubbāsave hitvā nave akubbaṃ, na chandagū no pi nivissavādī;\\
sa vippamutto diṭṭhigatehi dhīro, na lippati loke anattagarahī. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 19}

\begin{enumerate}\item \textbf{过去诸漏}，即关于过去的色等生起之烦恼法。\textbf{新者}，即关于现在的色等生起之法。\textbf{不谴责自己}，即不以作或未作谴责自己。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{921} {\footnotesize 〔PTS 914〕}}

\textbf{「他破除了一切法，或任何所见、所闻、所觉，\\}
\textbf{「这牟尼放下重担，已解脱，不思惟，不抑止，不欲求。」}

Sa sabbadhammesu visenibhūto, yaṃ kiñci diṭṭhaṃ va sutaṃ mutaṃ vā;\\
sa pannabhāro muni vippamutto, na kappiyo nūparato na patthiyo” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 20}

\begin{enumerate}\item \textbf{不抑止}，非如善妙凡夫与有学一般，不再具有抑止。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}大阵经第十三\\Mahābyūhasuttaṃ terasamaṃ.\end{center}