\section{舍利弗经}

\begin{center}Sāriputta Sutta\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item \textbf{舍利弗经}，也称\textbf{长老问经}\footnote{Dharmānanda Kosambi 认为此经即阿育王 Calcutta-Bairāṭ 敕令中的「\textbf{优波提舍问} \textit{Upatisapasine}」，优波提舍者，舍利弗之名也。}。缘起为何？此经的缘起为：王舍城的商人首先得了旃檀木材，将此旃檀木材所制的钵竖立于空中，尊者宾头卢·婆罗豆婆遮以神变拿到了钵。基于此事，制止弟子们作神变。外道们欲与世尊比试神变。作神变。世尊去往舍卫国。外道跟随。在舍卫国，波斯匿王至佛所。瘤芒果树显现。为战胜外道，遮止四众热衷于作神变。作双神变。世尊作神变后，去往三十三天的居处，于此三月间开示法。为尊者大目犍连\footnote{PTS 本作「尊者阿那律」。}祈请，从天界降至僧迦尸城。且在上述事件期间，详述了诸多本生，直至为一万轮围的天人供养，世尊由摩尼所造的阶梯降至僧迦尸城，站在阶梯的台阶上说：\begin{quoting}智者修禅定，喜出家寂静，\\正念正觉者，天人所敬爱。（法句·佛陀品第 181 颂）\end{quoting}即如此法句颂所说。
\item 而尊者舍利弗率先顶礼了站在阶梯台阶上的世尊，随后是莲花色比丘尼，然后是众人。于此，世尊便想：「在此集会中，目犍连以神变为上首而知名，阿那律以天眼，富楼那以论法，但此集会尚不知舍利弗以何功德为上首，我何不以智慧功德显扬舍利弗？」于是，问了长老问题。长老对世尊所问的凡夫之问、有学之问及无学之问等的一切皆作了解答。此时，人们便知其「以智慧为上首」。于是，世尊说「舍利弗不唯现在以智慧为上首，在过去也以智慧为上首」，引出了本生。
\item 在过去，有一千多个仙人以林中的根果为食，住在山麓。他们的老师生了病，他们便去护持。最长的弟子说「我去拿合适的药，你们当不放逸地护持老师」，去往人境。当他尚未归来，老师就死了。众弟子觉得他「现在将要死去」，便问他关于等至的事。他就空无边处等至说「什么也没有」，众弟子便认为「老师什么成就也没有」。于是，最长的弟子取了药回来，看到他已死去，便说：「你们问了老师些什么吗？」「唯！我们问了，他说『什么也没有』，老师什么也没证得。」「老师说『什么也没有』，便是证得了空无边处，老师应受恭敬。」即说颂：\begin{quoting}即便聚集千余，众无慧者将悲泣百年，\\而一有慧之人即更胜，他能了知所说之义。（本生第 1:99 颂）\end{quoting}
\item 当世尊说此本生时，尊者舍利弗为了与自己共住的五百比丘的义利，为问适宜的坐卧处、行处、戒禁等，以「我此前未见过」的赞颂为首，说了八颂。世尊为解答其义，说了随后的几颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{962} {\footnotesize 〔PTS 955〕}}

\textbf{「我此前未见过，」尊者舍利弗说，「也未从任何人听闻，\\}
\textbf{「如是言语善妙的大师，从兜率天来的众主。}

“Na me diṭṭho ito pubbe, \textit{(icc āyasmā Sāriputto)} na suto uda kassaci;\\
evaṃ vagguvado satthā, Tusitā gaṇi-m-āgato. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{此前}，即在此降至僧迦尸城之前。\textbf{从兜率天来的众主}，即从兜率天众下堕而至母胎故为从兜率天来，由为众人老师故为众主。或者，从以知足之义被称为兜率的天界来作众主，或来作知足的阿罗汉的众主。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{963} {\footnotesize 〔PTS 956〕}}

\textbf{「如同为俱有天的世间所见，具眼者\\}
\textbf{「驱散了一切暗冥，他独自证得喜乐。}

Sadevakassa lokassa, yathā dissati cakkhumā;\\
sabbaṃ tamaṃ vinodetvā, eko va ratim ajjhagā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 第二颂中，\textbf{如同为俱有天的世间所见}，即好比为俱有天的世间，亦为人们所见。或者，如同所见，即真实、无颠倒地被见。\textbf{具眼者}，即最上眼者。\textbf{独自}，即因被称为出家等而独自。\textbf{喜乐}，即出离之喜乐等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{964} {\footnotesize 〔PTS 957〕}}

\textbf{「为了众多在此被束缚者，我带着问题，前往\\}
\textbf{「这无依止、如如、无诡诈、来作众主的佛陀。\footnote{此颂的译文调换了上下两行。}}

Taṃ Buddhaṃ asitaṃ tādiṃ, akuhaṃ gaṇim āgataṃ;\\
bahūnam idha baddhānaṃ, atthi pañhena āgamaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 第三颂中，\textbf{众多在此被束缚者}，即众多在此的刹帝利等学生。因为学生的行为仰赖老师故，被称为「被束缚」。\textbf{我带着问题前往}，即我希求问题而来，或为希求者以问题而来，或存在问题而来。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{965} {\footnotesize 〔PTS 958〕}}

\textbf{「对于生起嫌厌的比丘，亲近空旷的坐处，\\}
\textbf{「或树下、塚间，或群山的洞窟，}

Bhikkhuno vijigucchato, bhajato rittam āsanaṃ;\\
rukkhamūlaṃ susānaṃ vā, pabbatānaṃ guhāsu vā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 第四颂中，\textbf{生起嫌厌}，即为生等逼迫。\textbf{空旷的坐处}，即远离的床椅。\textbf{群山的洞窟}，即应连结为：亲近在群山洞窟的空旷坐处。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{966} {\footnotesize 〔PTS 959〕}}

\textbf{「种种的卧处，那里有多么可怕？\\}
\textbf{「在无声的坐卧处，比丘为何能不颤抖？}

Uccāvacesu sayanesu, kīvanto tattha bheravā;\\
yehi bhikkhu na vedheyya, nigghose sayanāsane. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 第五颂中，\textbf{种种}，即卑劣、高贵。\textbf{卧处}，即寺庙等的坐卧处。\textbf{那里有多么可怕}，即那里有多少怖畏之因。文本也作 kuvanto，其义为「唧唧啾啾」，但不能与前后相连。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{967} {\footnotesize 〔PTS 960〕}}

\textbf{「对于前往未至之方者，世间有多少危难\\}
\textbf{「比丘应在边鄙的坐卧处去克服？}

Katī parissayā loke, gacchato agataṃ disaṃ;\\
ye bhikkhu abhisambhave, pantamhi sayanāsane. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 第六颂中，\textbf{多少危难}，即多少灾祸。\textbf{未至之方}，即涅槃。因为它由先前未曾到达故为未至，同样，由可被指明故为方向，因此说是「未至之方」。\textbf{克服}，即征服。\textbf{边鄙}，即边界。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{968} {\footnotesize 〔PTS 961〕}}

\textbf{「他的言路应如何？他在此的行处应如何？\\}
\textbf{「自励的比丘的戒禁应如何？}

Ky āssa byappathayo assu, ky āss’assu idha gocarā;\\
kāni sīlabbatān’āssu, pahitattassa bhikkhuno. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 第七颂中，\textbf{他的言路应如何}，即他的言语应该是怎样的。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{969} {\footnotesize 〔PTS 962〕}}

\textbf{「他专一、贤明、具念，受持何学\\}
\textbf{「能驱除自身的垢秽，如同锻工之于银？」}

Kaṃ so sikkhaṃ samādāya, ekodi nipako sato;\\
kammāro rajatasseva, niddhame malam attano”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item 第八颂中，\textbf{专一、贤明}，即一境心、智者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{970} {\footnotesize 〔PTS 963〕}}

\textbf{「舍利弗！对于生起嫌厌、」世尊说，「若亲近空旷的坐卧处、\\}
\textbf{「欲求等觉者，我将对你说安乐与随法，如同了知者。}

“Vijigucchamānassa yad idaṃ phāsu, \textit{(Sāriputtā ti Bhagavā)} rittāsanaṃ sayanaṃ sevato ce;\\
sambodhikāmassa yathānudhammaṃ, taṃ te pavakkhāmi yathā pajānaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\begin{enumerate}\item 如是，尊者舍利弗以三颂称赞了世尊，以五颂为了五百学生的义利问了坐卧处、行处、戒禁等，世尊为显扬此义，以「对于生起嫌厌」等方法开始解答。这里，先说初颂之义为：\textbf{对于}因生等\textbf{生起嫌厌，若亲近空旷的坐卧处、欲求等觉}的比丘，舍利弗！\textbf{我将对你说安乐与随法}，即安住与随法，\textbf{如同了知者}，如同了知者所说，我即如是说。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{971} {\footnotesize 〔PTS 964〕}}

\textbf{「坚定、具念、具制限而行的比丘不应怖畏五种怖畏，\\}
\textbf{「虻、蛾、蛇、人的攻击与四足者。}

Pañcannaṃ dhīro bhayānaṃ na bhāye, bhikkhu sato sapariyantacārī;\\
ḍaṃsādhipātānaṃ sarīsapānaṃ, manussaphassānaṃ catuppadānaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\begin{enumerate}\item 第二颂中，\textbf{具制限而行}，即于戒等四种制限\footnote{四种制限：\textbf{义释}说即别解脱律仪、根律仪、饮食知量、常事醒觉等。}而行。\textbf{虻、蛾}，即褐蝇与其它的蝇。因为其它的蝇从各处飞过后叮咬，所以称为蛾\footnote{这是语源上的解释：飞过 \textit{adhipatitvā} 和 蛾 \textit{adhipāta} 有字面的联系。}。\textbf{人的攻击}，即盗贼等的攻击。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{972} {\footnotesize 〔PTS 965〕}}

\textbf{「不应惊怖于异法者，即便见到了其中诸多可怕，\\}
\textbf{「然后，他应克服其它危难，追随着善。}

Paradhammikānam pi na santaseyya, disvā pi tesaṃ bahubheravāni;\\
athāparāni abhisambhaveyya, parissayāni kusalānuesī. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 11}

\begin{enumerate}\item 第三颂中，\textbf{异法者}，即除七同法\footnote{七同法：即比丘、比丘尼、式叉摩那、沙弥、沙弥尼、优婆塞、优婆夷。}的所有外人。\textbf{追随着善}，即追求着善法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{973} {\footnotesize 〔PTS 966〕}}

\textbf{「为疾患、饥饿所感，应忍耐寒冷、炎热，\\}
\textbf{「他为种种这些所感，无家者勇猛精进已，应努力作为。}

Ātaṅkaphassena khudāya phuṭṭho, sītaṃ athuṇhaṃ adhivāsayeyya;\\
so tehi phuṭṭho bahudhā anoko, viriyaṃ parakkamma daḷhaṃ kareyya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 12}

\begin{enumerate}\item 第四颂中，\textbf{疾患}，即疾病。\textbf{他为种种这些所感}，即当他为这些多种疾患的行相所感时。\textbf{无家者}，即无行作识等的空间者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{974} {\footnotesize 〔PTS 967〕}}

\textbf{「不应盗窃，不应妄语，对弱者、强者应以慈遍满，\\}
\textbf{「凡所了知的意的扰动，应以『这是黑分』驱散之。}

Theyyaṃ na kāre na musā bhaṇeyya, mettāya phasse tasathāvarāni;\\
yad āvilattaṃ manaso vijaññā, ‘kaṇhassa pakkho’ ti vinodayeyya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 13}

\begin{enumerate}\item 如是，解答了以「对于生起嫌厌的比丘」等三颂所问之义，现在，为解答以「他的言路应如何」等方法所问者，说了「不应盗窃」等。这里，\textbf{凡所了知的意的扰动}，即凡所了知的心的扰动，对这一切\textbf{应以「这是黑分」驱散之}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{975} {\footnotesize 〔PTS 968〕}}

\textbf{「不应沦于忿怒、傲慢的控制，应掘断其根而立，\\}
\textbf{「然后，克服喜爱或不喜爱时，应完全克服。}

Kodhātimānassa vasaṃ na gacche, mūlam pi tesaṃ palikhañña tiṭṭhe;\\
atha ppiyaṃ vā pana appiyaṃ vā, addhā bhavanto abhisambhaveyya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 14}

\begin{enumerate}\item \textbf{应掘断其根而立}，即应掘断此忿怒、傲慢的无明等根而立。\textbf{克服……时，应完全克服}，即如是克服喜爱或不喜爱时，唯应完全克服，即非于此有所懈怠地努力之意\footnote{原文 bhavanto 费解，义注释作「克服 \textit{abhibhavanto}」，Norman 和菩提比丘都支持与前词相连，作 addhā-bhavanto，认为是 addhabhavanto 由诗律而拖长了元音，则下半颂的译文可作「当主宰时，他能克服喜爱或不喜爱」，这里的译文仍从义注。}。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{976} {\footnotesize 〔PTS 969〕}}

\textbf{「以智慧为先导，善妙、欢喜者应镇伏这些危难，\\}
\textbf{「他应忍耐边鄙卧处的不喜，他应忍耐四种悲法：}

Paññaṃ purakkhatvā kalyāṇapīti, vikkhambhaye tāni parissayāni;\\
aratiṃ sahetha sayanamhi pante, caturo sahetha paridevadhamme. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 15}

\begin{enumerate}\item \textbf{他应忍耐四种悲法}，即他应忍耐下颂所说的可悲之法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{977} {\footnotesize 〔PTS 970〕}}

\textbf{「『我将吃什么，或我将在哪吃，我睡得很苦，今天将在哪睡』，\\}
\textbf{「有学、无居所而行者，应调伏这些悲寻。}

‘Kiṃ sū asissāmi kuva vā asissaṃ, dukkhaṃ vata settha kv ajja sessaṃ’;\\
ete vitakke paridevaneyye, vinayetha sekho aniketacārī. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 16}

\begin{enumerate}\item \textbf{我睡得很苦，今天将在哪睡}，即我昨夜睡得很苦，今晚我将在哪睡。\textbf{这些寻}，即这二种乞食相关、二种坐卧处相关的四寻。\textbf{无居所而行}，即无障碍而行、离渴爱而行。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{978} {\footnotesize 〔PTS 971〕}}

\textbf{「适时地获得了食物与衣服，为了于此知足，他应知量，\\}
\textbf{「他守护此等，在村中自制而行，即便被激怒也不应说恶语。}

Annañ ca laddhā vasanañ ca kāle, mattaṃ so jaññā idha tosanatthaṃ;\\
so tesu gutto yatacāri gāme, rusito pi vācaṃ pharusaṃ na vajjā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 17}

\begin{enumerate}\item \textbf{适时地}，意即在乞食时或在衣时，如法、公正地\textbf{获得了}被称为乞食的\textbf{食物}与被称为衣的\textbf{衣服}。\textbf{他应知量}，即在接受和受用时，他应知量。\textbf{于此}，即于此教法，或这只是不变词。\textbf{为了知足}，即为了满足，即是说为了此义而知量。\textbf{他守护此等}，即此比丘守护这些资具。\textbf{自制而行}，即自制而住，即是说守护威仪、守护身语意门等。文本也作 yaticārī，亦是此义。\textbf{被激怒}，即是说被刺激。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{979} {\footnotesize 〔PTS 972〕}}

\textbf{「目光下视，且不游步，应从事禅那，常事醒觉，\\}
\textbf{「等持于舍，他应断绝寻、意乐、恶作。}

Okkhittacakkhu na ca pādalolo, jhānānuyutto bahujāgar’assa;\\
upekkham ārabbha samāhitatto, takkāsayaṃ kukkucciy’ūpachinde. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 18}

\begin{enumerate}\item \textbf{从事禅那}，即以生起未生起的及习行已生起的而从事于禅那。\textbf{等持于舍}，即增长第四禅的舍已，等持其心。\textbf{寻、意乐、恶作}，即欲寻等的寻，以及此寻之意乐的欲想等，以及手的不安等的恶作。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{980} {\footnotesize 〔PTS 973〕}}

\textbf{「当被言语呵责，具念者应欢喜，应破除对同梵行的荒秽，\\}
\textbf{「他应说善语，而不过分，不应存心于闲谈。}

Cudito vacībhi satimābhinande, sabrahmacārīsu khilaṃ pabhinde;\\
vācaṃ pamuñce kusalaṃ nātivelaṃ, janavādadhammāya na cetayeyya. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 19}

\begin{enumerate}\item \textbf{当被言语呵责，具念者应欢喜}，即当被亲教师等的言语呵责时，应具念而欢喜这呵责。\textbf{应说善语}，即应说能生起智的言语。\textbf{过分}，即不说过分的言语，即超过时间的边界及戒的边界者。\textbf{存心}，即令心生起。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{981} {\footnotesize 〔PTS 974〕}}

\textbf{「然后，在世间有五尘，对彼等具念，为了调伏而修学，\\}
\textbf{「能忍耐对于色、声、味、香、触的贪染。}

Athāparaṃ pañca rajāni loke, yesaṃ satīmā vinayāya sikkhe;\\
rūpesu saddesu atho rasesu, gandhesu phassesu sahetha rāgaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 20}

\begin{enumerate}\item \textbf{五尘}，即色贪等的五尘。\textbf{对彼等具念，为了调伏而修学}，即对彼等建立念已，为了调伏而修学三学。因为如是修学者，\textbf{能忍耐对于色、声、味、香、触的贪染}，而非他人。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{982} {\footnotesize 〔PTS 975〕}}

\textbf{「应调伏对这些法的欲，比丘具念、善解脱心，\\}
\textbf{「他时常正当地审视着法，成就专一，他便能破除暗冥。」}

Etesu dhammesu vineyya chandaṃ, bhikkhu satimā suvimuttacitto;\\
kālena so sammā dhammaṃ parivīmaṃsamāno, ekodibhūto vihane tamaṃ so” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 21}

\begin{enumerate}\item 随后，他为了调伏彼等而渐次修学，「应调伏……」。这里，\textbf{这些}，即色等。\textbf{他时常正当地审视着法}，即这比丘在以「当心掉举时，即是三摩地之时」等方法所说之时，以无常等方法审视着一切有为法。\textbf{成就专一，他便能破除暗冥}，即他一境心，便能破除一切愚痴等的暗冥，于此更无疑惑。其余一切处皆自明。
\item 如是，世尊以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，五百比丘即证阿罗汉，且三十俱胝之数的天、人得了法的现观。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}舍利弗经第十六\\Sāriputtasuttaṃ soḷasamaṃ.\end{center}

\begin{center}\vspace{1em}八颂品第四\\Aṭṭhakavaggo catuttho.\end{center}

\textbf{其总颂曰：}

\begin{quoting}爱欲、洞窟、恶意，清净、最上与老，\\弥勒、般修罗，摩根提与前分离，\\争辩与二阵，还有迅速，\\最好的执杖经，以长老问为十六，\\以上这些经，都是八颂品者。\end{quoting}

Tass’uddānaṃ –

\begin{quoting}Kāmaṃ Guhañ ca Duṭṭhā ca, Suddhañ ca Paramā Jarā;\\Metteyyo ca Pasūro ca, Māgaṇḍi Purābhedanaṃ;\\Kalahaṃ dve ca Byūhāni, punad eva Tuvaṭṭakaṃ;\\Attadaṇḍavaraṃ suttaṃ, Therapuṭṭhena soḷasa;\\iti etāni suttāni, sabbān’Aṭṭhakavaggikā ti.\end{quoting}

%\begin{flushright}乙巳重阳二稿\end{flushright}