\section{阿耆多学童问}

\begin{center}Ajita Māṇava Pucchā\end{center}\vspace{1em}

\begin{itemize}\item 案，经题中的\textbf{学童问}，义注中均作\textbf{经}，从此至\textbf{褐者学童问}皆同。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1039} {\footnotesize 〔PTS 1032〕}}

\textbf{「世间被什么覆蔽？」尊者阿耆多说，「为何它不显明？\\}
\textbf{「你说什么是它的染著？什么是它的大怖畏？」}

“Kena’ssu nivuto loko, \textit{(icc āyasmā Ajito)} kena’ssu nappakāsati;\\
ki’ssābhilepanaṃ brūsi, kiṃ su tassa mahabbhayaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\subsection\*{\textbf{1040} {\footnotesize 〔PTS 1033〕}}

\textbf{「世间被无明覆蔽，阿耆多！」世尊说，「由悭贪、放逸而不显明，\\}
\textbf{「我说渴望是染著，苦是它的大怖畏。」}

“Avijjāya nivuto loko, \textit{(Ajitā ti Bhagavā)} vevicchā pamādā nappakāsati;\\
jappābhilepanaṃ brūmi, dukkham assa mahabbhayaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item \textbf{由悭贪、放逸而不显明}，由悭吝之因、放逸之因而不显明，因为悭吝使其不以布施等功德显明，放逸（使其不）以戒等（显明）。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1041} {\footnotesize 〔PTS 1034〕}}

\textbf{「众流四处漂荡，」尊者阿耆多说，「什么是众流的障碍？\\}
\textbf{「请说众流的防护！众流应以什么来遮止？」}

“Savanti sabbadhi sotā, \textit{(icc āyasmā Ajito)} sotānaṃ kiṃ nivāraṇaṃ;\\
sotānaṃ saṃvaraṃ brūhi, kena sotā pidhiyyare”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item \textbf{众流四处漂荡}，即渴爱等的众流于一切色等处漂荡。\textbf{什么是障碍}，即对于它们，什么是障盖、什么是守护？\textbf{请说防护}，即请说它们的被称为障碍的防护，以此而问有余之舍弃。\textbf{众流应以什么来遮止}，即众流以何法来遮止、截断，以此而问无余之舍弃。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1042} {\footnotesize 〔PTS 1035〕}}

\textbf{「世间的这些众流，阿耆多！」世尊说，「念是它们的障碍，\\}
\textbf{「我说众流的防护，它们应以慧来遮止。」}

“Yāni sotāni lokasmiṃ, \textit{(Ajitā ti Bhagavā)} sati tesaṃ nivāraṇaṃ;\\
sotānaṃ saṃvaraṃ brūmi, paññāy’ete pidhiyyare”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item \textbf{念是它们的障碍}，即与毗婆舍那相应、探求善法之趣的念，是这些众流的障碍。\textbf{应以慧来遮止}，即于色等，这些众流应以有余量之通达无常等的道慧来完全地遮止。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1043} {\footnotesize 〔PTS 1036〕}}

\textbf{「即此慧与念，」尊者阿耆多说，「以及名色，先生！\\}
\textbf{「既然问到，请告诉我！这在何处灭去？」}

“Paññā c’eva sati yañ ca, \textit{(icc āyasmā Ajito)} nāmarūpañ ca Mārisa;\\
etaṃ me puṭṭho pabrūhi, katth’etaṃ uparujjhati”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 在问颂中，你所说的\textbf{慧与念}，以及残余的\textbf{名色}，这些全部在\textbf{何处}灭去。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1044} {\footnotesize 〔PTS 1037〕}}

\textbf{「你问的这问题，阿耆多！我要对你说，\\}
\textbf{「于此，名与色无余地灭去，\\}
\textbf{「由识的灭，它即在此灭去。」}

“Yam etaṃ pañhaṃ apucchi, Ajita taṃ vadāmi te;\\
yattha nāmañ ca rūpañ ca, asesaṃ uparujjhati;\\
viññāṇassa nirodhena, etth’etaṃ uparujjhati”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 在答颂中，因为慧与念都归于名法，所以不再个别叙述。其略义为，\textbf{由识的灭}，即其同时，不先、不后，\textbf{它即在此灭去}，即在识灭处灭去，由识灭而彼灭，即是说不过于此。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1045} {\footnotesize 〔PTS 1038〕}}

\textbf{「于此，那些已察知法者，与种种有学，\\}
\textbf{「既然问到，请贤者告诉我他们的威仪！先生！」}

“Ye ca saṅkhātadhammāse, ye ca sekhā puthū idha;\\
tesaṃ me nipako iriyaṃ, puṭṭho pabrūhi Mārisa”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 至此，已由「苦是它的大怖畏」阐明了苦谛，由「这些众流」阐明了集谛，由「它们应以慧来遮止」阐明了道谛，由「无余地灭去」阐明了灭谛，如是听闻了四圣谛后，未证得圣地，再问有学与无学的行道而说此颂。这里，\textbf{已察知法者}，即以无常等审虑诸法者，于此是阿罗汉的同义语。\textbf{有学}，即修学于戒等的其余圣补特伽罗。\textbf{种种}，即众多七类人。\textbf{请贤者告诉我他们的威仪}，即请贤明的智者您告诉我这些有学、无学的行道。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1046} {\footnotesize 〔PTS 1039〕}}

\textbf{「他不应贪求爱欲，他不应污浊其意，\\}
\textbf{「善巧于一切法，比丘应具念而游行。」}

“Kāmesu nābhigijjheyya, manasānāvilo siyā;\\
kusalo sabbadhammānaṃ, sato bhikkhu paribbaje” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item 于是，因为有学应以欲贪盖为首，舍弃一切烦恼，故世尊以前半颂显明有学的行道。其义为，\textbf{他不应}以烦恼欲\textbf{贪求}于物\textbf{欲}，且舍弃身恶行等污浊其意的法，\textbf{他不应污浊其意}。然而，因为无学由以无常等考量一切诸行等，而善巧于一切法，且以身随观念等而具念，由破碎了有身见等而得比丘性已，游行于一切威仪路，故以后半颂显明无学的行道。
\item 如是，世尊以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，阿耆多与一千弟子即住于阿罗汉性，而其余数千人生起了法眼。伴随着阿罗汉的证得，尊者阿耆多及其千名弟子的羚羊皮、萦发、树皮衣等都消失了，而全都持着神变所成的衣钵，发长二指，成为「来！比丘」，礼敬着世尊，合掌落坐。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}阿耆多学童问第一\\Ajitamāṇavapucchā paṭhamā.\end{center}