\section{慈达学童问}

\begin{center}Mettagū Māṇava Pucchā\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{1056} {\footnotesize 〔PTS 1049〕}}

\textbf{「我问您，世尊！请对我说说这个！」尊者慈达说，「我认为您通达诸明、修己，\\}
\textbf{「世间这些种种形相的苦，它们都从哪里产生？」}

“Pucchāmi taṃ Bhagavā brūhi me taṃ, \textit{(icc āyasmā Mettagū)} maññāmi taṃ vedaguṃ bhāvitattaṃ;\\
kuto nu dukkhā samudāgatā ime, ye keci lokasmim anekarūpā”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\subsection\*{\textbf{1057} {\footnotesize 〔PTS 1050〕}}

\textbf{「你问了我苦的根源，慈达！」世尊说，「我将对你宣说，如同了知者那样，\\}
\textbf{「世间这些种种形相的苦，由所依为因而产生。}

“Dukkhassa ve maṃ pabhavaṃ apucchasi, \textit{(Mettagū ti Bhagavā)} taṃ te pavakkhāmi yathā pajānaṃ;\\
upadhinidānā pabhavanti dukkhā, ye keci lokasmim anekarūpā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{itemize}\item 案，此颂的后半颂及第 1058 颂，全同二重随观经第 734 颂。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1058} {\footnotesize 〔PTS 1051〕}}

\textbf{「若愚钝的无知者造作所依，则再再地经历苦，\\}
\textbf{「所以，知晓者、随观苦的生与源者不应造作所依。」}

Yo ve avidvā upadhiṃ karoti, punappunaṃ dukkham upeti mando;\\
tasmā pajānaṃ upadhiṃ na kayirā, dukkhassa jātippabhavānupassī”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\subsection\*{\textbf{1059} {\footnotesize 〔PTS 1052〕}}

\textbf{「我们所问的，您都已向我们解说，我们另有所问，请您说说！\\}
\textbf{「智者们如何度过暴流，以及生、老、忧悲？\\}
\textbf{「牟尼！请对我善加解释！因为这法已如是为你所知。」}

“Yaṃ taṃ apucchimha akittayī no, aññaṃ taṃ pucchāma tad-iṅgha brūhi;\\
kathaṃ nu dhīrā vitaranti oghaṃ, jātiṃ jaraṃ sokapariddavañ ca;\\
taṃ me Muni sādhu viyākarohi, tathā hi te vidito esa dhammo”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\subsection\*{\textbf{1060} {\footnotesize 〔PTS 1053〕}}

\textbf{「我将对你宣说法，慈达！」世尊说，「所见之法，而非基于传闻，\\}
\textbf{「了知此已，具念而行，便能越过世间的爱著。」}

“Kittayissāmi te dhammaṃ, \textit{(Mettagū ti Bhagavā)} diṭṭhe dhamme anītihaṃ;\\
yaṃ viditvā sato caraṃ, tare loke visattikaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item \textbf{我将对你宣说法}，我将对你开示涅槃之法及趣向涅槃的行道之法。\textbf{所见之法}，即所见的苦等之法，或说即此自性。\textbf{非基于传闻}，即亲眼所见。\textbf{了知此已}，以「一切诸行无常」等方式思惟此法而了知已。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{所见之法} \textit{diṭṭhe dhamme}，通常作「现法」，就是「今生」的意思，对应义注给出的第二个解释。这里因为和「传闻」相对，所以根据义注的第一个解释作「所见之法」。Norman 英译作 in the world of phenomena，菩提比丘则作 seen in this very life，似包含了义注的两种意思，可见其注 2084。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1061} {\footnotesize 〔PTS 1054〕}}

\textbf{「大仙！我欢喜这无上之法，\\}
\textbf{「了知此已，具念而行，便能越过世间的爱著。」}

“Tañ cāhaṃ abhinandāmi, Mahesi dhammam uttamaṃ;\\
yaṃ viditvā sato caraṃ, tare loke visattikaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\subsection\*{\textbf{1062} {\footnotesize 〔PTS 1055〕}}

\textbf{「凡是你所知的，慈达！」世尊说，「上方、下方、四方及中间，\\}
\textbf{「除去了其中的欢喜与住著，识便不住于有。}

“Yaṃ kiñci sampajānāsi, \textit{(Mettagū ti Bhagavā)} uddhaṃ adho tiriyañ cāpi majjhe;\\
etesu nandiñ ca nivesanañ ca, panujja viññāṇaṃ bhave na tiṭṭhe. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item \textbf{上方}指未来时，\textbf{下方}指过去时，\textbf{四方及中间}指现在时。\textbf{除去了其中的欢喜与住著，识}，即应除去上方等处的渴爱、见的住著及行作识，且除去已，\textbf{便不住于有}，在这种情况下，即能不住于两种有。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，义注在这里追随义释，把\textbf{除去了}解释作\textbf{应除去}，即把过去分词作命令语气解，又把\textbf{识}作为\textbf{除去}的宾语，而非\textbf{不住于有}的主语。菩提比丘在其注 2089、2090 中对后者有详细的辩驳，认为\textbf{识}作为主语有其义理上的合理性，并举相应部 SN12:64{{</suttalink>}}、{{<suttalink src="sn22.53">}}SN22:53{{</suttalink>}}、{{<suttalink src="sn22.87">}}SN22:87 三经为证，今译从之。\end{itemize}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{两种有}，见于小义释，即「业有及结生之再有 \textit{kammabhavo ca paṭisandhiko ca punabbhavo}」。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1063} {\footnotesize 〔PTS 1056〕}}

\textbf{「如是而住、具念、不放逸的比丘，舍弃了执为我者，\\}
\textbf{「智者便能于此舍弃生、老、忧悲之苦。」}

Evaṃvihārī sato appamatto, bhikkhu caraṃ hitvā mamāyitāni;\\
jātiṃ jaraṃ sokapariddavañ ca, idh’eva vidvā pajaheyya dukkhaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item \textbf{于此}，即于此教法内，或即于此自性中。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1064} {\footnotesize 〔PTS 1057〕}}

\textbf{「我欢喜大仙的这番话语，乔达摩！无所依是善说，\\}
\textbf{「因为世尊确实已舍弃了苦，因为这法已如是为你所知。}

“Etābhinandāmi vaco mahesino, sukittitaṃ Gotam’anūpadhīkaṃ;\\
addhā hi Bhagavā pahāsi dukkhaṃ, tathā hi te vidito esa dhammo. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\begin{enumerate}\item \textbf{无所依}，即涅槃。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{无所依}、\textbf{善说}似可作为\textbf{话语}的修饰语，义注无文，这里从二英译。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1065} {\footnotesize 〔PTS 1058〕}}

\textbf{「而且，牟尼！您常常教诫之人，他们也能舍弃苦，\\}
\textbf{「遇到了您，我将礼敬，龙象！愿世尊也能常常教诫我！」}

Te cāpi nūna-ppajaheyyu dukkhaṃ, ye tvaṃ Muni aṭṭhitaṃ ovadeyya;\\
taṃ taṃ namassāmi samecca Nāga, app-eva maṃ Bhagavā aṭṭhitaṃ ovadeyya”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\subsection\*{\textbf{1066} {\footnotesize 〔PTS 1059〕}}

\textbf{「你所能知的通达诸明、无所牵绊、不取著爱欲与有的婆罗门，\\}
\textbf{「他确实已度过了这暴流，且已度彼岸、无荒秽、无疑惑。}

“Yaṃ brāhmaṇaṃ vedagum ābhijaññā, akiñcanaṃ kāmabhave asattaṃ;\\
addhā hi so ogham imaṃ atāri, tiṇṇo ca pāraṃ akhilo akaṅkho. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 11}

\subsection\*{\textbf{1067} {\footnotesize 〔PTS 1060〕}}

\textbf{「而且于此，这智者、通达诸明之人舍离了对有与无有的染著，\\}
\textbf{「他离爱、无患、无待，我说他已度脱了生与老。」}

Vidvā ca yo vedagū naro idha, bhavābhave saṅgam imaṃ visajja;\\
so vītataṇho anīgho nirāso, atāri so jātijaran ti brūmī” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 12}

\begin{enumerate}\item 如是，世尊同样以阿罗汉为顶点开示了此经。当开示终了，与（先前）所说的一样，而有法的现观。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}慈达学童问第四\\Mettagūmāṇavapucchā catutthī.\end{center}