\section{净洗学童问}

\begin{center}Dhotaka Māṇava Pucchā\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{1068} {\footnotesize 〔PTS 1061〕}}

\textbf{「我问你，世尊！请对我说说这个！」尊者净洗说，「我期待你的话语，大仙！\\}
\textbf{「听了你的教训，我将为自己修学涅槃。」}

“Pucchāmi taṃ Bhagavā brūhi me taṃ, \textit{(icc āyasmā Dhotako)} vācābhikaṅkhāmi mahesi tuyhaṃ;\\
tava sutvāna nigghosaṃ, sikkhe nibbānam attano”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 这里，\textbf{我将为自己修学涅槃}，即我将为了自己的贪等的止息修学增上戒等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1069} {\footnotesize 〔PTS 1062〕}}

\textbf{「那么，请提起热忱！净洗！」世尊说，「于此贤明、具念，\\}
\textbf{「从此听取声明，你将为自己修学涅槃。」}

“Tena h’ātappaṃ karohi, \textit{(Dhotakā ti Bhagavā)} idh’eva nipako sato;\\
ito sutvāna nigghosaṃ, sikkhe nibbānam attano”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item \textbf{从此}，即从我面前。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1070} {\footnotesize 〔PTS 1063〕}}

\textbf{「在天与人的世间，我看见无所牵绊而行止的婆罗门，\\}
\textbf{「我礼敬您，一切眼者！请脱我出诸疑惑！释迦！」}

“Passām’ahaṃ devamanussaloke, akiñcanaṃ brāhmaṇam iriyamānaṃ;\\
taṃ taṃ namassāmi samantacakkhu, pamuñca maṃ Sakka kathaṅkathāhi”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 如是说已，净洗心满意足，称赏着世尊，请求解脱疑惑，说了此颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1071} {\footnotesize 〔PTS 1064〕}}

\textbf{「我不能让世间任何有疑惑者解脱，净洗！\\}
\textbf{「然而，证知殊胜的法，如是，你便能度过这暴流。」}

“Nāhaṃ sahissāmi pamocanāya, kathaṅkathiṃ Dhotaka kañci loke;\\
dhammañ ca seṭṭhaṃ abhijānamāno, evaṃ tuvaṃ ogham imaṃ taresi”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊以度过暴流为首，为显示唯有依靠自己者才能解脱疑惑，说了此颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1072} {\footnotesize 〔PTS 1065〕}}

\textbf{「带着悲悯，梵天！请教训我所能了知的远离之法！\\}
\textbf{「犹如虚空不被妨碍，我将于此寂静、无所依而行。」}

“Anusāsa brahme karuṇāyamāno, vivekadhammaṃ yam ahaṃ vijaññaṃ;\\
yathāhaṃ ākāso va abyāpajjamāno, idh’eva santo asito careyyaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item 如是说已，净洗更加满意，称赏着世尊，为请求教训，说了此颂。这里，\textbf{梵天}，即最胜之语，他以此召唤世尊，说道：「梵天！请教训！」\textbf{远离之法}，即一切诸行的远离涅槃法。\textbf{不被妨碍}，即不被种种品类所碍。\textbf{于此寂静}，即于此存在\footnote{义注将「寂静 \textit{santo}」视为现在分词「存在 \textit{samāno}」。}。\textbf{无所依}，即无依止。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1073} {\footnotesize 〔PTS 1066〕}}

\textbf{「我将对你宣说寂静，净洗！」世尊说，「所见之法，而非传闻，\\}
\textbf{「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」}

“Kittayissāmi te santiṃ, \textit{(Dhotakā ti Bhagavā)} diṭṭhe dhamme anītihaṃ;\\
yaṃ viditvā sato caraṃ, tare loke visattikaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 此后的二颂如「慈达经（第 1060 颂）」中所说，差别处只是彼处的「法」在这里作「寂静」。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1074} {\footnotesize 〔PTS 1067〕}}

\textbf{「而我欢喜这无上寂静，大仙！\\}
\textbf{「了知此已，具念而行，便能度过世间的爱著。」}

“Tañ cāhaṃ abhinandāmi, mahesi santim uttamaṃ;\\
yaṃ viditvā sato caraṃ, tare loke visattikaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\subsection\*{\textbf{1075} {\footnotesize 〔PTS 1068〕}}

\textbf{「凡是你所知的，净洗！」世尊说，「上方、下方、四旁及中间，\\}
\textbf{「了知了这在世间是染著，切莫对有与无有起渴爱！」}

“Yaṃ kiñci sampajānāsi, \textit{(Dhotakā ti Bhagavā)} uddhaṃ adho tiriyañ cāpi majjhe;\\
etaṃ viditvā saṅgo ti loke, bhavābhavāya mākāsi taṇhan” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item 第三颂中，前半颂也如彼处（慈达经第 1062 颂）所说，后半颂中，\textbf{染著}，即羁绊处，即是说固著。其余一切处皆自明。
\item 如是，世尊仍以阿罗汉为顶点开示了此经。当开示终了，如前所述，而有法的现观。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}净洗学童问第五\\Dhotakamāṇavapucchā pañcamī.\end{center}