\section{优波湿婆学童问}

\begin{center}Upasīva Māṇava Pucchā\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{1076} {\footnotesize 〔PTS 1069〕}}

\textbf{「我独自、无依，释迦！」尊者优波湿婆说，「不能度过洪大的暴流，\\}
\textbf{「请说说所缘！一切眼者！依于此，我好度过这暴流。」}

“Eko ahaṃ Sakka mahantam oghaṃ, \textit{(icc āyasmā Upasīvo)} anissito no visahāmi tārituṃ;\\
ārammaṇaṃ brūhi Samantacakkhu, yaṃ nissito ogham imaṃ tareyyaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item \textbf{无依}，即无依于人或法。\textbf{所缘}，即依止。\textbf{依于此}，即依于此人或法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1077} {\footnotesize 〔PTS 1070〕}}

\textbf{「觉察着无所有，具念，优波湿婆！」世尊说，「依于『这不存在』，你能度过暴流，\\}
\textbf{「舍弃了爱欲，离于疑惑，昼夜寻求渴爱之灭尽！」}

“Ākiñcaññaṃ pekkhamāno satimā, \textit{(Upasīvā ti Bhagavā)} natthī ti nissāya tarassu oghaṃ;\\
kāme pahāya virato kathāhi, taṇhakkhayaṃ nattam ahābhipassa”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 现在，因为这婆罗门是得无所有处（定）者，且他不知道具有这（定）也是依止，由此，世尊向他显明这是依止以及更高的出离之道，而说此颂。于此，\textbf{觉察}，即念入于无所有处定后再出定，以无常等观察。\textbf{依于『这不存在』}，即把「什么都不存在」所转起的定作为所缘。\textbf{你能度过暴流}，即此后，以转起的毗婆舍那，你便能随其所适地度过四种暴流。\textbf{昼夜寻求渴爱之灭尽}，即于昼夜间，将涅槃显明而观，以此对他说现法乐住。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1078} {\footnotesize 〔PTS 1071〕}}

\textbf{「若于一切爱欲离贪，」尊者优波湿婆说，「依于无所有，舍弃了其它，\\}
\textbf{「解脱于最高的想之解脱，他能否住立于此，不再离开？」}

“Sabbesu kāmesu yo vītarāgo, \textit{(icc āyasmā Upasīvo)} ākiñcaññaṃ nissito hitvā m aññaṃ;\\
saññāvimokkhe parame vimutto, tiṭṭhe nu so tattha anānuyāyī”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 现在，听到「舍弃了爱欲」后，看到自己以镇伏之力舍弃爱欲，而说此颂。\textbf{其它}，即其它六种较低的等至。\textbf{最高的想之解脱}，即在七种想之解脱中最高的无所有处。\textbf{他能否住立于此，不再离开}，即是问，此人能否不离于此无所有处梵界而住立。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1079} {\footnotesize 〔PTS 1072〕}}

\textbf{「若于一切爱欲离贪，优波湿婆！」世尊说，「依于无所有，舍弃了其它，\\}
\textbf{「解脱于最高的想之解脱，他能住立于此，不再离开。」}

“Sabbesu kāmesu yo vītarāgo, \textit{(Upasīvā ti Bhagavā)} ākiñcaññaṃ nissito hitvā m aññaṃ;\\
saññāvimokkhe parame vimutto, tiṭṭheyya so tattha anānuyāyī”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊认可此状态有六万劫之量，对他说了第三颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1080} {\footnotesize 〔PTS 1073〕}}

\textbf{「如果他能住立于此许多年，不再离开，一切眼者！\\}
\textbf{「他能否于彼处得清凉而解脱？如此等者的识是否灭去？」}

“Tiṭṭhe ce so tattha anānuyāyī, pūgam pi vassānaṃ Samantacakkhu;\\
tatth’eva so sītisiyā vimutto, cavetha viññāṇaṃ tathāvidhassa”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{enumerate}\item \textbf{他能否于彼处得清凉而解脱}，此人即于彼无所有处解脱种种苦、得证清凉，即得证涅槃、成恒常已而能住立的意思。\textbf{如此等者的识是否灭去}，即以「这样的人的识是否无取而般涅槃」问断灭，或以「是否为了获得结生而存在」问其结生。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1081} {\footnotesize 〔PTS 1074〕}}

\textbf{「好比火焰为疾风所扰乱，优波湿婆！」世尊说，「消逝而不可得名，\\}
\textbf{「如是，牟尼解脱于名身，消逝而不可得名。」}

“Accī yathā vātavegena khittā, \textit{(Upasīvā ti Bhagavā)} atthaṃ paleti na upeti saṅkhaṃ;\\
evaṃ munī nāmakāyā vimutto, atthaṃ paleti na upeti saṅkhaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊不取于断常，向他显明于此（无所有处）生起的圣弟子的无取涅槃，而说此颂。\textbf{不可得名}，即不可被称为「去到名为某某的方向」。\textbf{牟尼解脱于名身}，即于此生起的有学牟尼以生性解脱于先前的色身，于此转起了第四道，由遍知了法身而又解脱于名身，成俱分解脱、漏尽已，而得称为无取般涅槃的消逝，不可称名为「刹帝利或婆罗门」等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1082} {\footnotesize 〔PTS 1075〕}}

\textbf{「这消逝，是说他不存在，还是说永远无病？\\}
\textbf{「牟尼！请对我善加解释！因为这法已如是为你所知。」}

“Atthaṅgato so uda vā so natthi, udāhu ve sassatiyā arogo;\\
taṃ me Munī sādhu viyākarohi, tathā hi te vidito esa dhammo”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 现在，听到「消逝」后，未能如理省察其义，而说此颂。\textbf{无病}，即不变异法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1083} {\footnotesize 〔PTS 1076〕}}

\textbf{「消逝者无法度量，优波湿婆！」世尊说，「对他无法有所言说，\\}
\textbf{「当一切法都已摒除，一切言路也被摒除。」}

“Atthaṅgatassa na pamāṇam atthi, \textit{(Upasīvā ti Bhagavā)} yena naṃ vajjuṃ taṃ tassa natthi;\\
sabbesu dhammesu samohatesu, samūhatā vādapathā pi sabbe” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊向他显明如是不可言说性，而说此颂。\textbf{消逝者}，即无取般涅槃者。\textbf{无法度量}，即无法以色等度量。\textbf{有所言说}，即以贪等谈论他。\textbf{一切法}，即一切蕴等法。
\item 如是，世尊仍以阿罗汉为顶点开示了此经。当开示终了，如前所述，而有法的现观。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，原文 \textbf{samohatesu}，这里从 PTS 本作 \textit{samūhatesu}。\end{itemize}

\begin{center}\vspace{1em}优波湿婆学童问第六\\Upasīvamāṇavapucchā chaṭṭhī.\end{center}