\section{难陀学童问}

\begin{center}Nanda Māṇava Pucchā\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{1084} {\footnotesize 〔PTS 1077〕}}

\textbf{「人们说『世间有牟尼』，」尊者难陀说，「这是什么意思？\\}
\textbf{「他们说具足智者是牟尼，还是说具足活命者？」}

“‘Santi loke munayo’, \textit{(icc āyasmā Nando)} janā vadanti ta-y-idaṃ kathaṃ su;\\
ñāṇūpapannaṃ no muniṃ vadanti, udāhu ve jīvitenūpapannaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item 在世间，刹帝利等\textbf{人们}就邪命者与尼乾陀而\textbf{说「有牟尼」}，\textbf{这是什么意思}？他们是说由具足等至之智等的智的\textbf{具足智者}为牟尼，还是说具足以种种行相被称为粗鄙活命的活命的\textbf{具足活命者}？\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1085} {\footnotesize 〔PTS 1078〕}}

\textbf{「善巧者不以见、不以闻、不以智而说是此间的牟尼，难陀！\\}
\textbf{「消灭了敌军，无患、无待而行者，我说他们是牟尼。」}

“Na diṭṭhiyā na sutiyā na ñāṇena, munīdha Nanda kusalā vadanti;\\
visenikatvā anīghā nirāsā, caranti ye te munayo ti brūmi”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊拒斥了两者，为显明牟尼而说此颂。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1086} {\footnotesize 〔PTS 1079〕}}

\textbf{「凡是这些沙门、婆罗门，」尊者难陀说，「以见闻而说清净，\\}
\textbf{「以戒禁而说清净，以多种方式而说清净，\\}
\textbf{「世尊！他们于此自制而行，是否得度生与老？先生！\\}
\textbf{「我问您，世尊！请对我说说这个！」}

“Ye kec’ime samaṇabrāhmaṇāse, \textit{(icc āyasmā Nando)} diṭṭhassutenāpi vadanti suddhiṃ;\\
sīlabbatenāpi vadanti suddhiṃ, anekarūpena vadanti suddhiṃ;\\
kacci ssu te Bhagavā tattha yatā carantā, atāru jātiñ ca jarañ ca Mārisa;\\
pucchāmi taṃ Bhagavā brūhi me taṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item \textbf{多种方式}，即节庆、祝祭等。\textbf{于此自制而行}，即于此以有身见守护而住。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1087} {\footnotesize 〔PTS 1080〕}}

\textbf{「凡是这些沙门、婆罗门，难陀！」世尊说，「以见闻而说清净，\\}
\textbf{「以戒禁而说清净，以多种方式而说清净，\\}
\textbf{「即便他们于此自制而行，我说也无法得度生与老。」}

“Ye kec’ime samaṇabrāhmaṇāse, \textit{(Nandā ti Bhagavā)} diṭṭhassutenāpi vadanti suddhiṃ;\\
sīlabbatenāpi vadanti suddhiṃ, anekarūpena vadanti suddhiṃ;\\
kiñcāpi te tattha yatā caranti, nātariṃsu jātijaran ti brūmi”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\subsection\*{\textbf{1088} {\footnotesize 〔PTS 1081〕}}

\textbf{「凡是这些沙门、婆罗门，」尊者难陀说，「以见闻而说清净，\\}
\textbf{「以戒禁而说清净，以多种方式而说清净，\\}
\textbf{「牟尼！如果你说无法度过暴流，那么在天与人的世间，谁能\\}
\textbf{「得度生与老？先生！我问您，世尊！请对我说说这个！」}

“Ye kec’ime samaṇabrāhmaṇāse, \textit{(icc āyasmā Nando)} diṭṭhassutenāpi vadanti suddhiṃ;\\
sīlabbatenāpi vadanti suddhiṃ, anekarūpena vadanti suddhiṃ;\\
te ce Muni brūsi anoghatiṇṇe, atha ko carahi devamanussaloke;\\
atāri jātiñ ca jarañ ca Mārisa, pucchāmi taṃ Bhagavā brūhi me taṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\subsection\*{\textbf{1089} {\footnotesize 〔PTS 1082〕}}

\textbf{「我不说所有的沙门、婆罗门，难陀！」世尊说，「为生与老所覆蔽，\\}
\textbf{「那些于此舍弃了所有的所见、所闻、所觉、或是戒禁，\\}
\textbf{「舍弃了所有种种方式，遍知了渴爱而无漏者，\\}
\textbf{「我说这些人已度过暴流。」}

“Nāhaṃ sabbe samaṇabrāhmaṇāse, \textit{(Nandā ti Bhagavā)} jātijarāya nivutā ti brūmi;\\
ye s’īdha diṭṭhaṃ va sutaṃ mutaṃ vā, sīlabbataṃ vā pi pahāya sabbaṃ;\\
anekarūpam pi pahāya sabbaṃ, taṇhaṃ pariññāya anāsavāse;\\
te ve narā oghatiṇṇā ti brūmi”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item \textbf{遍知了渴爱}，即以三遍知了渴爱。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1090} {\footnotesize 〔PTS 1083〕}}

\textbf{「我欢喜大仙的这番话语，乔达摩！无所依是善说，\\}
\textbf{「那些于此舍弃了所有的所见、所闻、所觉、或是戒禁，\\}
\textbf{「舍弃了所有种种方式，遍知了渴爱而无漏者，\\}
\textbf{「我也说这些人已度过暴流。」}

“Etābhinandāmi vaco mahesino, sukittitaṃ Gotam’anūpadhīkaṃ;\\
ye s’īdha diṭṭhaṃ va sutaṃ mutaṃ vā, sīlabbataṃ vā pi pahāya sabbaṃ;\\
anekarūpam pi pahāya sabbaṃ, taṇhaṃ pariññāya anāsavāse;\\
aham pi te oghatiṇṇā ti brūmī” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item 如是，世尊同样以阿罗汉为顶点开示了此经。当开示终了，难陀欢喜于世尊的所说，而说了此颂。于此，与先前所说的一样，而有法的现观。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}难陀学童问第七\\Nandamāṇavapucchā sattamā.\end{center}