\section{善器学童问}

\begin{center}Bhadrāvudha Māṇava Pucchā\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{1108} {\footnotesize 〔PTS 1101〕}}

\textbf{「我恳求舍弃住处、断除渴爱、不动、」尊者善器说，「舍弃欢喜、度过暴流、解脱、\\}
\textbf{「舍弃想的善慧者，从龙象处听闻后，人们将从此处离开。}

“Okañjahaṃ taṇhacchidaṃ anejaṃ, \textit{(icc āyasmā Bhadrāvudho)} nandiñjahaṃ oghatiṇṇaṃ vimuttaṃ;\\
kappañjahaṃ abhiyāce sumedhaṃ, sutvāna nāgassa apanamissanti ito. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item \textbf{舍弃住处}，即舍弃执著。\textbf{断除渴爱}，即断除六爱身。\textbf{不动}，即不为世间法所震动。\textbf{舍弃欢喜}，即舍弃对未来的色等的希求。（上述）即一渴爱，于此由赞叹故，从种种行相而说。\textbf{舍弃想}，即舍弃两种想。\textbf{人们将从此处离开}，即众人将从石支提离开。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{两种想}，即爱想、见想。又，译文将第三句的\textbf{我恳求}移动至第一句句首。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1109} {\footnotesize 〔PTS 1102〕}}

\textbf{「种种人们已从诸多国土聚集，英雄！期待着您的言语，\\}
\textbf{「请您对他们善加解释！因为这法已如是为你所知。」}

Nānājanā janapadehi saṅgatā, tava Vīra vākyaṃ abhikaṅkhamānā;\\
tesaṃ tuvaṃ sādhu viyākarohi, tathā hi te vidito esa dhammo”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item \textbf{诸多国土}，即从鸯伽等诸多国土。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1110} {\footnotesize 〔PTS 1103〕}}

\textbf{「应调伏一切对取著的渴爱！善器！」世尊说，「上方、下方、四方及中间，\\}
\textbf{「凡是他们在世间所执取者，魔罗即以此追随他。}

“Ādānataṇhaṃ vinayetha sabbaṃ, \textit{(Bhadrāvudhā ti Bhagavā)} uddhaṃ adho tiriyañ cāpi majjhe;\\
yaṃ yañ hi lokasmim upādiyanti, ten’eva Māro anveti jantuṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊以随顺他的意乐而开示法，说了二颂。\textbf{对取著的渴爱}，即取著色等的执取之爱，即爱取之义。\textbf{魔罗}，即以取为缘所生的业之行作所生的结生蕴魔罗。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，菩提比丘注云，义注认可四种魔罗，这里的\textbf{结生蕴魔罗}即其一种，上述义注即是说，生以有（即业之行作）为缘，而有以取为缘的意思。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1111} {\footnotesize 〔PTS 1104〕}}

\textbf{「觉察着『于执取的有情中，这人类爱著于死亡境域』，\\}
\textbf{「所以，知晓着，具念的比丘不应执取一切世间的任何。」}

Tasmā pajānaṃ na upādiyetha, bhikkhu sato kiñcanaṃ sabbaloke;\\
ādānasatte iti pekkhamāno, pajaṃ imaṃ maccudheyye visattan” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item \textbf{所以，知晓着}，即所以，了知着这过患，或以无常等了知着诸行。\textbf{觉察着『于执取的有情中，这人类爱著于死亡境域』}，即在以可取之义而为执取的色等中取著的一切世间，觉察着这人类固著于死亡境域，或者说，觉察着在执著于执取的补特伽罗中，这人类固著于死亡境域而无能超越，不应执取一切世间的任何。
\item 如是，世尊同样以阿罗汉为顶点开示了此经。当开示终了，与先前一样，而有法的现观。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，此颂费解。\textbf{知晓着}本无宾语，二英译补充了 this，义注也作了如上的补充。原文后半颂中的 \textbf{satte}，义注给出两种解释，第一种是将其作「取著」解，再将 ādānasatte 与原文第二句末的「一切世间」并列，第二种则将其作「补特伽罗」解。这里的汉译从第二种解释，并调整译文语序为 c-d-a-b。\end{itemize}

\begin{center}\vspace{1em}善器学童问第十二\\Bhadrāvudhamāṇavapucchā dvādasamā.\end{center}