\section{褐者学童问}

\begin{center}Piṅgiya Māṇava Pucchā\end{center}\vspace{1em}

\subsection\*{\textbf{1127} {\footnotesize 〔PTS 1120〕}}

\textbf{「我已年迈、无力、失去颜色，」尊者褐者说，「眼不明净，听不安顺，\\}
\textbf{「莫让我在愚痴中逝去！\\}
\textbf{「于此，请说我能了知的舍弃生与老之法！」}

“Jiṇṇo’ham asmi abalo vītavaṇṇo, \textit{(icc āyasmā Piṅgiyo)} nettā na suddhā savanaṃ na phāsu;\\
māhaṃ nassaṃ momuho antarā va;\\
ācikkha dhammaṃ yam ahaṃ vijaññaṃ, jātijarāya idha vippahānaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item \textbf{我已年迈、无力、失去颜色}，据说这婆罗门为老所迫，生已百二十岁，且无力，想「去这里」，却迈步到别处，且失去先前皮肤的颜色。\textbf{莫让我在愚痴中逝去}，莫让我未证得你的法，而在无知中逝去。\textbf{于此，舍弃生与老}，即于您的足下，或于石支提，请对我说我能了知的舍弃生与老的涅槃法。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1128} {\footnotesize 〔PTS 1121〕}}

\textbf{「看到了在色中遭难，褐者！」世尊说，「放逸的人们被色恼害，\\}
\textbf{「所以，褐者！你应不放逸，为了不再有，应舍弃色！」}

“Disvāna rūpesu vihaññamāne, \textit{(Piṅgiyā ti Bhagavā)} ruppanti rūpesu janā pamattā;\\
tasmā tuvaṃ Piṅgiya appamatto, jahassu rūpaṃ apunabbhavāya”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item 现在，因为褐者关切身体而说「我已年迈」，故世尊为了他舍弃对身体的爱执而说此颂。这里，\textbf{在色中}，即以色为因、以色为缘。\textbf{遭难}，即由业的原因等受伤害。\textbf{被色恼害}，即以色为因，人们被眼疾等恼害、迫害。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1129} {\footnotesize 〔PTS 1122〕}}

\textbf{「四方、四维、上方、下方，这十方，\\}
\textbf{「世间没有任何是你所未见、未闻、未觉、未知的，\\}
\textbf{「于此，请说我能了知的舍弃生与老之法！」}

“Disā catasso vidisā catasso, uddhaṃ adho dasa disā imāyo;\\
na tuyhaṃ adiṭṭhaṃ asutaṃ amutaṃ, atho aviññātaṃ kiñcanam atthi loke;\\
ācikkha dhammaṃ yam ahaṃ vijaññaṃ, jātijarāya idha vippahānaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item 如是，虽然听了世尊所说的直至阿罗汉的行道，褐者由于年迈无力，未证得殊胜，而再次以此颂赞叹世尊，请求开示。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1130} {\footnotesize 〔PTS 1123〕}}

\textbf{「觉察着陷入渴爱的人们，褐者！」世尊说，「热恼，被衰老击溃，\\}
\textbf{「所以，褐者！你应不放逸，为了不再有，应舍弃渴爱！」}

“Taṇhādhipanne manuje pekkhamāno, \textit{(Piṅgiyā ti Bhagavā)} santāpajāte jarasā parete;\\
tasmā tuvaṃ Piṅgiya appamatto, jahassu taṇhaṃ apunabbhavāyā” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item 于是，世尊再次显明了直至阿罗汉的行道而说此颂。
\item 世尊同样以阿罗汉为顶点开示了此经。当开示终了，褐者即住于阿那含果。据说他无间地想到：「这样丰富而有辩才的开示，我的舅舅波婆利却没听到！」由此爱执的散乱而不能证得阿罗汉。然而，他的一千个萦发弟子都证得了阿罗汉，全都持着神变所成的衣钵，成了「来！比丘」。\end{enumerate}

\begin{center}\vspace{1em}褐者学童问第十六\\Piṅgiyamāṇavapucchā soḷasamā.\end{center}