\section{诵彼岸道颂}

\begin{center}Pārāyanānugītigāthā\end{center}\vspace{1em}

\begin{enumerate}\item 当世尊开示「彼岸道」时，一万六千萦发者证得了阿罗汉，其余十四俱胝之数的天人得了法的现观。这便如古人所说：\begin{quoting}随后，在惬意的石（支提），在彼岸道的集会中，\\佛陀令十四俱胝的生命得至不死。\end{quoting}当开示终了，来集的人们由世尊的威力回到了各自的村镇。世尊也为随侍的十六（婆罗门）等数千比丘所围绕，回到了舍卫国。于此，褐者礼拜了世尊后说：「尊者！我前去告诉波婆利佛陀的出世，因为我已应允他。」在得到世尊的许可后，以智行去到乔陀婆利岸边，以步行朝草庵走去。
\item 婆罗门波婆利坐着观察道路，远远看到他除去了篮子、萦发等，以比丘的衣装而来，便得出结论「佛陀出世」。到达后便问他：「褐者！佛陀是否出世？」「唯！婆罗门！已经出世，坐于石支提，对我们开示了法，我将对你说。」随后，波婆利以极大的恭敬，与随众供养了他，备好坐具。褐者于此落坐后，便说了下文。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1138} {\footnotesize 〔PTS 1131〕}}

\textbf{「我将诵出彼岸道，」尊者褐者说，\\}
\textbf{「无垢的大慧者如其所见，即如是演说，\\}
\textbf{「无欲、消尽的龙象，为何会妄语？}

“Pārāyanam anugāyissaṃ, \textit{(icc āyasmā Piṅgiyo)}\\
yathāddakkhi tathākkhāsi, vimalo bhūrimedhaso;\\
nikkāmo nibbano nāgo, kissa hetu musā bhaṇe. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 1}

\begin{enumerate}\item \textbf{如其所见}，即如自身以对（圣）谛的等正觉、以不共知之所见。\textbf{消尽}，即无烦恼的丛林，或无渴爱。\textbf{为何会妄语}，会以何烦恼而妄语，即显明其已舍弃了彼等。以此令婆罗门对教法产生热情。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1139} {\footnotesize 〔PTS 1132〕}}

\textbf{「舍弃了尘垢与愚痴者、舍弃了慢与覆藏者的\\}
\textbf{「具有德泽的话语，噫！我将宣扬！}

Pahīnamala-mohassa, māna-makkha-ppahāyino;\\
handāhaṃ kittayissāmi, giraṃ vaṇṇūpasañhitaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 2}

\begin{enumerate}\item \textbf{具有德泽}，即具有功德。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1140} {\footnotesize 〔PTS 1133〕}}

\textbf{「除去暗冥的佛陀具一切眼，已到世间的边际，超越一切有，\\}
\textbf{「无漏，舍弃了一切苦，以真实得名者，梵天！为我所侍奉。}

Tamonudo Buddho samantacakkhu, lokantagū sabbabhavātivatto;\\
anāsavo sabbadukkhappahīno, saccavhayo Brahme upāsito me. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 3}

\begin{enumerate}\item \textbf{以真实得名者}，即「佛陀」与以真实所得之名号相称。\textbf{梵天}，即称呼此婆罗门（波婆利）。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1141} {\footnotesize 〔PTS 1134〕}}

\textbf{「好比鸟儿舍弃了灌木丛，飞入果实丰硕的森林，\\}
\textbf{「如是，我舍弃了短视者，如同天鹅到达了大湖。}

Dijo yathā kubbanakaṃ pahāya, bahupphalaṃ kānanam āvaseyya;\\
evam p’ahaṃ appadasse pahāya, mahodadhiṃ haṃso-r-iva ajjhapatto. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 4}

\begin{enumerate}\item \textbf{灌木丛}，即小树林。\textbf{短视者}，即波婆利以降的小慧者。\textbf{大湖}，即阿耨达等大水聚。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1142} {\footnotesize 〔PTS 1135〕}}

\textbf{「在乔达摩的教法之前，他们先前所说的这些，\\}
\textbf{「『这曾是如此、这将是如此』，这一切都是传闻，\\}
\textbf{「这一切都是寻的增长。}

Ye ’me pubbe viyākaṃsu, huraṃ Gotamasāsanā;\\
icc āsi iti bhavissati, sabbaṃ taṃ itihītihaṃ;\\
sabbaṃ taṃ takkavaḍḍhanaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 5}

\begin{itemize}\item 案，此颂与黄金学童问第 1091 颂大致相同。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1143} {\footnotesize 〔PTS 1136〕}}

\textbf{「除去暗冥者独自而坐，他放光，带来光芒，\\}
\textbf{「宏慧的乔达摩，大慧的乔达摩，}

Eko tamanud’āsino, jutimā so pabhaṅkaro;\\
Gotamo bhūripaññāṇo, Gotamo bhūrimedhaso. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 6}

\begin{enumerate}\item \textbf{宏慧}，即智的幢幡 \textit{ñāṇadhajo}。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{paññāṇo}，二英译均作「智慧」解，但义注作「幢幡」解，考虑上下文以及该词在可教学童问第 1097～1098 颂中的意思，兹从英译。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1144} {\footnotesize 〔PTS 1137〕}}

\textbf{「他对我开示的法，自见、无时、\\}
\textbf{「爱尽、无患，无处有其雷同者。」}

Yo me dhammam adesesi, sandiṭṭhikam akālikaṃ;\\
taṇhakkhayam anītikaṃ, yassa natthi upamā kvaci”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 7}

\begin{enumerate}\item \textbf{自见、无时}，即其果亲自可见，且无需间隔即可证。\textbf{无患}，即无烦恼之患。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1145} {\footnotesize 〔PTS 1138〕}}

\textbf{「褐者！你是否须臾间离开过这\\}
\textbf{「宏慧的乔达摩，大慧的乔达摩，}

“Kiṃ nu tamhā vippavasasi, muhuttam api Piṅgiya;\\
Gotamā bhūripaññāṇā, Gotamā bhūrimedhasā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 8}

\subsection\*{\textbf{1146} {\footnotesize 〔PTS 1139〕}}

\textbf{「他对你开示的法，自见、无时、\\}
\textbf{「爱尽、无患，无处有其雷同者。」}

Yo te dhammam adesesi, sandiṭṭhikam akālikaṃ;\\
taṇhakkhayam anītikaṃ, yassa natthi upamā kvaci”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 9}

\subsection\*{\textbf{1147} {\footnotesize 〔PTS 1140〕}}

\textbf{「婆罗门！我未须臾间离开过这\\}
\textbf{「宏慧的乔达摩，大慧的乔达摩，}

“Nāhaṃ tamhā vippavasāmi, muhuttam api Brāhmaṇa;\\
Gotamā bhūripaññāṇā, Gotamā bhūrimedhasā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 10}

\subsection\*{\textbf{1148} {\footnotesize 〔PTS 1141〕}}

\textbf{「他对我开示的法，自见、无时、\\}
\textbf{「爱尽、无患，无处有其雷同者。}

Yo me dhammam adesesi, sandiṭṭhikam akālikaṃ;\\
taṇhakkhayam anītikaṃ, yassa natthi upamā kvaci. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 11}

\subsection\*{\textbf{1149} {\footnotesize 〔PTS 1142〕}}

\textbf{「我用意看见他，如同用眼，日夜不放逸，婆罗门！\\}
\textbf{「我以礼敬度夜，因此，我认为未曾离开。}

Passāmi naṃ manasā cakkhunā va, rattindivaṃ Brāhmaṇa appamatto;\\
namassamāno vivasemi rattiṃ, ten’eva maññāmi avippavāsaṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 12}

\subsection\*{\textbf{1150} {\footnotesize 〔PTS 1143〕}}

\textbf{「我的信、喜、意、念都不曾离开乔达摩的教法，\\}
\textbf{「无论宏慧者去向何方，我都向之倾身。}

Saddhā ca pīti ca mano sati ca, nāpenti me Gotamasāsanamhā;\\
yaṃ yaṃ disaṃ vajati bhūripañño, sa tena ten’eva nato’ham asmi. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 13}

\subsection\*{\textbf{1151} {\footnotesize 〔PTS 1144〕}}

\textbf{「对于年迈、力弱的我，身体由此不能奔赴那里，\\}
\textbf{「我常常以思惟的游行到达，婆罗门！因为我的意与之相应。}

Jiṇṇassa me dubbala-thāmakassa, ten’eva kāyo na paleti tattha;\\
saṅkappayantāya vajāmi niccaṃ, mano hi me Brāhmaṇa tena yutto. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 14}

\begin{enumerate}\item \textbf{与之相应}，即与佛陀相应。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1152} {\footnotesize 〔PTS 1145〕}}

\textbf{「在淤泥中躺着颤栗，从洲渚漂流到洲渚，\\}
\textbf{「然后，我看到了已度过暴流、无漏的等正觉。」}

Paṅke sayāno pariphandamāno, dīpā dīpaṃ upaplaviṃ;\\
ath’addasāsiṃ Sambuddhaṃ, oghatiṇṇam anāsavaṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 15}

\begin{enumerate}\item \textbf{淤泥}，即爱欲的泥淖。\textbf{从洲渚漂流到洲渚}，即从大师等至大师等。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1153} {\footnotesize 〔PTS 1146〕}}

\textbf{「正如婆迦利信解于信，以及善器与旷野乔达摩，\\}
\textbf{「如是，你也应信解于信！褐者！你将去到死亡境域的彼岸。」}

“Yathā ahū Vakkali muttasaddho, Bhadrāvudho Āḷavi-Gotamo ca;\\
evamevaṃ tvam pi pamuñcassu saddhaṃ, gamissasi tvaṃ Piṅgiya maccudheyyassa pāraṃ”. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 16}

\begin{enumerate}\item 在上颂的最后，世尊在得知褐者与波婆利的根已成熟后，仍立于舍卫国，放出金色的光。褐者正坐着对波婆利演说佛陀的功德，看到了这光，观察「这是什么」，看到世尊像是站在自己前面一样，便告诉婆罗门波婆利「佛陀来了」。婆罗门从坐起，合掌而立。世尊将光遍满，向婆罗门显明自己，在得知两人的适宜后，唯对褐者说了此颂。
\item 这里，\textbf{婆迦利}长老信解于信，以信之轭得证阿罗汉，如是，十六（婆罗门）中的\textbf{善器}及\textbf{旷野乔达摩}亦然。\textbf{如是，你也应信解于信}，随后，从信解于信起，以「一切行无常」等方法开始修观，\textbf{你将去到死亡境域的彼岸}，涅槃，即以阿罗汉为顶点完成了开示。当开示终了，褐者住于阿罗汉，波婆利住于阿那含果，而波婆利婆罗门的五百学生成了须陀洹。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1154} {\footnotesize 〔PTS 1147〕}}

\textbf{「听了牟尼的话，我更加净喜，这\\}
\textbf{「去蔽的等正觉、无荒秽者、具辩才者，}

“Esa bhiyyo pasīdāmi, sutvāna munino vaco;\\
vivaṭṭacchado Sambuddho, akhilo paṭibhānavā. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 17}

\begin{enumerate}\item \textbf{具辩才者}，即具辩无碍解者。\end{enumerate}

\subsection\*{\textbf{1155} {\footnotesize 〔PTS 1148〕}}

\textbf{「证知了上天，了知了上下一切，\\}
\textbf{「大师彻底解决了自称有疑惑者的问题。}

Adhideve abhiññāya, sabbaṃ vedi varovaraṃ;\\
pañhān’antakaro Satthā, kaṅkhīnaṃ paṭijānataṃ. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 18}

\begin{itemize}\item 案，\textbf{varovaraṃ}，PTS 及义注均作 \textit{parovaraṃ}，义同。\end{itemize}

\subsection\*{\textbf{1156} {\footnotesize 〔PTS 1149〕}}

\textbf{「不可战胜、不动、无有其雷同之处，\\}
\textbf{「我定将到达，于此我没有疑惑，如是，请受持具信解之心的我！」}

Asaṃhīraṃ asaṅkuppaṃ, yassa natthi upamā kvaci;\\
addhā gamissāmi na m’ettha kaṅkhā, evaṃ maṃ dhārehi adhimuttacittan” ti. %\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize 19}

\begin{enumerate}\item \textbf{不可战胜}，即不为贪等战胜。\textbf{不动}，即不变易法。以（上半颂的）两句说涅槃。\textbf{我定将到达}，即我肯定将到达这无余涅槃界。\textbf{于此我没有疑惑}，即我于此涅槃没有疑惑。\textbf{请受持具信解之心的我}，褐者以世尊的教诫「如是，你也应信解于信」增长自己的信已，以信为轭而解脱，为显明其信解于信，而对世尊说「请受持具信解之心的我」，这里的意思是说「如同你对我说的，如是请受持信解」。\end{enumerate}

\begin{itemize}\item 案，经集正文于此结束，义注结云「十六婆罗门经注终」。\end{itemize}

\begin{center}\vspace{1em}彼岸道品第五\\Pārāyanavaggo pañcamo.\end{center}