\chapter{小品第二}

\section{宝经}


凡聚集在此的生物，或为地居，或在天上，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{224}} \\
愿这一切生物欢喜！然后恭敬地聆听所说！


所以，生物们！请全体倾听！散播慈爱给人的子孙！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{225}} \\
他们日夜供奉牺牲，所以，请守护他们，不要放逸！


无论此界或他界的财富，或若天界的胜妙珍宝，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{226}} \\
都不能与如来等同，\\
这即是佛中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


灭尽、离贪、不死、胜妙，这等持的释迦牟尼之所证，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{227}} \\
无有任何可与这法等同，\\
这即是法中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


这最胜的觉者所赞叹的纯洁，他们称之为无间的定，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{228}} \\
无有与这定等同者，\\
这即是法中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


那些善人称赞的八补特伽罗，便是这四双，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{229}} \\
他们是应予供养的善逝弟子，于彼等布施有大果报，\\
这即是僧中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


那些在乔达摩的教法中以坚固的心意善加致力的无欲者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{230}} \\
他们已达成就，跃入不死，享用着无偿获得的寂灭，\\
这即是僧中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


好比嵌于地中的因陀柱，不为四方的风所动摇，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{231}} \\
我说像这样的便是善人，他已了知而得见圣谛，\\
这即是僧中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


那些彻晓由深慧者所善开示的圣谛者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{232}} \\
他们即使极度放逸，也不会取第八有，\\
这即是僧中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


伴随其知见的成就，三法就已舍断：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{233}} \\
有身见与疑，或是任何存在的戒禁，


已脱离于四苦处，且不可能犯六重罪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{234}} \\
这即是僧中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


他即便以身、语、意造作恶业，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{235}} \\
也不可能覆藏它，称之为已见境地的不可能性，\\
这即是僧中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


好比林木丛薮中的花冠，正值热季月份的初暑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{236}} \\
他开示了像这样的最上法，趣向涅槃，为了最高的利益，\\
这即是佛中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


最上、知最上、施最上、持最上的无上士开示了最上法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{237}} \\
这即是佛中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


旧已灭尽，新无生起，于未来有心已离染，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{238}} \\
他们种子灭尽，欲不增长，智者们消尽，如那明灯，\\
这即是僧中的胜妙珍宝，愿以此真实而得平安！


凡聚集在此的生物，或为地居，或在天上，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{239}} \\
我们礼敬人天供养的如来的佛，愿得平安！

凡聚集在此的生物，或为地居，或在天上，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{240}} \\
我们礼敬人天供养的如来的法，愿得平安！

凡聚集在此的生物，或为地居，或在天上，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{241}} \\
我们礼敬人天供养的如来的僧，愿得平安！


\section{生腥经}


「稗子、穗子、豆子，以及绿叶、根茎、蔓果，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{242}} \\
「善人们吃着如法的所得，不会因爱欲而说谎。


「吃着善预备、善烹饪，由他人施与、馈赠的美味，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{243}} \\
「享用着稻粱，迦叶！你在受用生腥。


「你却说『生腥不适宜我』，梵天的眷属！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{244}} \\
「享用着稻粱，与善料理的禽肉，\\
「我问你，迦叶！怎样对你才算生腥？」


「杀生，鞭打、割截、捆缚，盗窃、妄语，虚诳、欺诈，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{245}} \\
「研究无义之事，亲近他人妻妾，这是生腥，而非食肉。


「若人在此于爱欲不自制，贪图众味，掺杂不净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{246}} \\
「持空无见，不正，固执，这是生腥，而非食肉。


「若粗鄙，强暴，背后噬人，背叛朋友，毫无悲悯而傲慢，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{247}} \\
「生性吝啬，且不施与任何人，这是生腥，而非食肉。


「忿怒，㤭慢，顽固，敌对，伪善，妒忌，言谈吹嘘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{248}} \\
「慢过慢，与不善者亲密，这是生腥，而非食肉。


「若生性为恶，毁弃债务且中伤，扭曲诉讼，于此假装，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{249}} \\
「若卑鄙之人于此造作罪行，这是生腥，而非食肉。


「若人在此于生命不自制，夺取他人的并实施伤害，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{250}} \\
「恶戒、残忍，恶口，不敬，这是生腥，而非食肉。


「于此贪求、对立、杀生，总是热衷，死后前往暗冥，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{251}} \\
「众有情落入地狱，头朝下方，这是生腥，而非食肉。


「不是鱼肉、断食，不是裸行，不是秃头、萦发污身、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{252}} \\
「粗皮，不是火供侍奉，或世间众多旨在不死的苦行，\\
「以及颂诗、祭品、献牲、时习，能够净化未度疑惑的有死者。


「守护众流，知根而行，住立于法，乐于正直、柔和，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{253}} \\
「超越执著，舍弃一切苦，智者不染于所见所闻。」


如是，世尊已再三宣说此义，通晓颂诗者业已明了，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{254}} \\
离生腥、无所依、难引导的牟尼已用种种偈颂阐明。


听闻了佛陀善说的离生腥、除一切苦的语句，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{255}} \\
他心怀谦卑，便顶礼如来，在此处宣告出家。


\section{惭经}


摆脱着惭，嫌厌着，说着「我是你的」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{256}} \\
而不承担堪能的工作，应知「他不是我的」。


若对朋友说了爱语而不遵行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{257}} \\
智者便知晓（他）言而无行。


他不是朋友：若总是留心，担心背叛，唯挑剔瑕疵，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{258}} \\
若在此倚靠，如孩子在胸前，若不被他人分裂，他才是朋友。


承担起为人的责任，希求果报者培育\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{259}} \\
生起欢喜、带来赞赏、快乐之因。


已饮了远离之味与寂止之味，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{260}} \\
他无有恐怖、无有恶，饮着法喜之味。


\section{吉祥经}


如是我闻。一时世尊住舍卫国祇树给孤独园。于是，有一容貌殊胜的天人在深夜中照亮了整座祇园，往世尊处走去，走到后，礼敬了世尊，站在一边。然后，这位站在一边的天人以偈颂对世尊说：


众多天人与人都曾思惟吉祥，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{261}} \\
希求幸福，请您说说最上的吉祥。


不亲近愚人，而亲近智者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{262}} \\
供养应供者，这是最上的吉祥。


住于适宜处，过去曾培福，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{263}} \\
自身正誓愿，这是最上的吉祥。


博学，技艺，且善学律仪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{264}} \\
若善说话语，这是最上的吉祥。


给侍父母，摄护妻儿，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{265}} \\
营生无惑，这是最上的吉祥。


布施，法行，摄护亲族，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{266}} \\
诸业无过，这是最上的吉祥。


回避、戒离于恶，克制饮酒，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{267}} \\
于诸法不放逸，这是最上的吉祥。


尊重，谦逊，知足，知恩，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{268}} \\
时常闻法，这是最上的吉祥。


忍耐，易教，得见沙门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{269}} \\
时常论法，这是最上的吉祥。


苦行，梵行，得见圣谛，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{270}} \\
证悟涅槃，这是最上的吉祥。


为世间法所触，其心不动摇，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{271}} \\
无忧、离尘、安稳，这是最上的吉祥。


已作此等者，随处皆不败，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{272}} \\
随处平安行，这是他们最上的吉祥。


\section{针毛经}

如是我闻。一时世尊住在伽耶石榻针毛夜叉的居处。尔时，粗夜叉与针毛夜叉在世尊不远处经过。于是，粗夜叉对针毛夜叉说：「这是沙门。」「这不是沙门，这是伪沙门，很快我就知道他是沙门还是伪沙门。」


于是，针毛夜叉往世尊处走去，走到后，把身体靠近世尊。然后，世尊便移开身体。于是，针毛夜叉对世尊说：「沙门！你怕我吗？」「我并不怕你，朋友！而是你的触碰粗恶。」


「沙门！我将问你问题，如果你不能向我解答，我就扰乱你的心识，撕碎你的心脏，捉住脚抛到恒河对岸去。」「朋友！我实不见在这俱有天、魔、梵、沙门婆罗门、天人的人世间，有人能扰乱我的心识、撕碎心脏、捉住脚抛到恒河对岸去的，但是，朋友！问你所愿吧！」于是，针毛夜叉以偈颂对世尊说：


贪嗔由何为因？不乐、乐与汗毛竖立由何而生？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{273}} \\
寻由何起（驱散）意，如同孩童驱散乌鸦？


贪嗔由此为因，不乐、乐与汗毛竖立由此而生，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{274}} \\
寻由此起（驱散）意，如同孩童驱散乌鸦。


从黏腻而生，从自我而成，如同榕树的茎生，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{275}} \\
各各纠缠于爱欲，如同藤蔓蔓延于林中。


若知晓那由何为因，他们便除遣之，夜叉！听！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{276}} \\
他们度过这先前未度的难度的暴流，无有再有。


\section{法行经}


法行、梵行，他们说这是最上的财富。\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{277}} \\
若他即便已出家，从家至于非家，


若他生性饶舌，乐于恼害，粗野，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{278}} \\
则其活命甚恶，自身的尘垢增长。


乐于争辩的比丘，为愚痴之法所遮蔽，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{279}} \\
即便被告知，也不了知佛陀开示的法。


恼乱修己者，由无明前导，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{280}} \\
不知杂染与趣向地狱之道。


落入堕处，从胎到胎，从暗到暗，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{281}} \\
这样的比丘，死后必然经历痛苦。


好比是经年满盈的粪坑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{282}} \\
这样的人也是如此，因有垢而难清洗。


你们得知这样的人，诸比丘！依赖俗家，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{283}} \\
恶欲，恶思惟，恶正行与行处，


你们应当全体和合后，远离他，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{284}} \\
应当清扫垃圾，应当清除沉滓。


然后清除自认为沙门的非沙门之糠，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{285}} \\
清扫了恶欲、恶正行与行处者，


让清净、遵从者与清净者共住！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{286}} \\
然后，和合而贤明，你们得尽苦的边际！


\section{婆罗门法经}

如是我闻。一时世尊住舍卫国祇树给孤独园。尔时，众多㤭萨罗的富裕婆罗门衰老、年迈、高龄、迟暮、岁月已逝，往世尊处走去，走到后，问候了世尊，彼此寒暄已，坐在一边。


这些坐在一边的富裕婆罗门对世尊说：「乔达摩君！现今还有婆罗门在古昔婆罗门的婆罗门法上吗？」「众婆罗门！现今没有婆罗门在古昔婆罗门的婆罗门法上。」「善哉！若不麻烦乔达摩君的话，请乔达摩君对我们说说古昔婆罗门的婆罗门法！」「那么，众婆罗门！谛听！善加作意！我将说法。」「如是，先生！」这些富裕婆罗门答世尊。世尊说：


从前的仙人们是自制的苦行者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{287}} \\
舍弃了种种五欲，践行自己的义利。


婆罗门没有牲畜，没有货币，没有谷物，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{288}} \\
他们以诵经为财产和谷物，守护梵天的伏藏。


那为他们所制的、放在门前的食物，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{289}} \\
他们认为这应当布施给寻求信制者。


以多彩的衣服，以及卧具、住所，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{290}} \\
众繁荣的地方和王国礼敬这些婆罗门。


婆罗门不可侵犯，不可战胜，受法守护，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{291}} \\
没有人能以任何方式在家门前拒绝他们。


他们行持四十八年的童贞梵行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{292}} \\
在过去，婆罗门践行对明行的遍求。


婆罗门不去别处，他们也不买妻子，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{293}} \\
唯以相爱结合，他们乐于同居。


除了这时期，直到月经结束，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{294}} \\
在此期间，婆罗门不行交媾。


梵行、戒、诚实、温柔、苦行、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{295}} \\
调柔、不害及忍辱，为人称颂。


其中的最上者是努力勇猛的梵，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{296}} \\
他即便在梦中也不行交媾。


效仿其行仪，于此，一些生性有智者\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{297}} \\
也称颂梵行、戒及忍辱。


如法乞求米粒、卧具、衣服及酥油，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{298}} \\
汇集已，随后举行献牲。


在备好的献牲中，他们并不杀牛，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{299}} \\
好比母亲、父亲、兄弟，或其他亲戚，\\
牛是我们最好的朋友，从中产出药物，


且其给予食、给予力，还给予色、给予乐，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{300}} \\
了知了这用意，他们并不杀牛。


曼妙、硕大、美貌、享有名声的\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{301}} \\
婆罗门凭自身的法，热心于应作、不应作，\\
只要他们在世间转起，这人类便增长快乐。


他们生起颠倒，自从渐渐见到了\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{302}} \\
国王的华丽，以及严饰的女人们，


套有纯种马匹、精制、彩缀的车辆，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{303}} \\
以及按部分规划、丈量的住处居所。


牛群遍布，美女簇拥，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{304}} \\
婆罗门便贪求显赫的人间财富。


于此，他们编集了颂诗，然后去往甘蔗王处：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{305}} \\
「你将有丰厚的财产和谷物，\\
「献祭吧！你的资产众多，献祭吧！你的财产众多。」


随后，被婆罗门说服的国王、车乘之主，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{306}} \\
马牲、人牲、掷棒祭、娑摩祭、无遮祭——\\
举行完这些祭祀，他便赐予婆罗门财产。


牛群、卧具与衣服，严饰的女人们，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{307}} \\
套有纯种马匹、精致、彩缀的车辆，


惬意、按部分善加规划的住处\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{308}} \\
盈满了种种谷物，他便赐予婆罗门财产。

他们于此获得财产后，便乐于贮藏，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{309}} \\
陷入希求的他们，增长了更多渴爱，\\
于此，他们编集了颂诗，再次去往甘蔗王处：


「好比水、地、货币、财产和谷物，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{310}} \\
「牛对人也如是，因为这是生命的资助，\\
「献祭吧！你的资产众多，献祭吧！你的财产众多。」


随后，被婆罗门说服的国王、车乘之主\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{311}} \\
便在献牲中杀了数百千头牛。


它们并未用足、用角伤害任何人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{312}} \\
牛如同山羊，温顺，产成桶的奶，\\
国王捉住角，用刀杀了它们。

随后，诸天、诸父、因陀、阿修罗、罗刹\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{313}} \\
便呼喊道「非法」，当刀落在牛上。


过去有三种疾病：欲望、饥饿、衰老，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{314}} \\
从杀戮牲畜以后，乃有九十八种到来。


这刑罚之非法便流传，成了古昔，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{315}} \\
无辜者被杀害，祭司们从法跌落。


如是，这古昔微末的法受智者谴责，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{316}} \\
当看到这样的事，人们便谴责祭司。


当法如是差谬时，首陀罗与吠舍分离，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{317}} \\
刹帝利各各分离，妻子轻视丈夫。


刹帝利和梵天的眷属，以及其他受种姓守护者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{318}} \\
摈弃了出身论，沦于爱欲的控制。


如是说已，这些富裕婆罗门对世尊说：「希有！乔达摩君！……从今起，尽寿命，请乔达摩君受持我们皈依为优婆塞！」


\section{船经}


人对能从其了知法者，应如诸天对因陀般尊敬，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{319}} \\
那受到尊敬、对其心生净喜的多闻者会阐明法。


智者留心、留意于此，践行着法之随法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{320}} \\
不放逸者结交此等，成为有智、明辨、微妙。


亲近着下劣、愚痴、不达义利、妒忌者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{321}} \\
于此便不明了法，未度疑惑，趣近死亡。


好比人落入了河中，水流洪大湍急，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{322}} \\
他且随流漂没，如何能将他人渡过？


同样，不明了法，不倾听多闻者的语义，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{323}} \\
自身且无知、未度疑惑，如何能使他人理解？


又如登上坚固的船，具备浆舵，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{324}} \\
知晓此理、善巧、具慧，他于此能渡脱旁人。


如是，若通达诸明、修己、多闻、具不动之法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{325}} \\
他既遍知，故能使具足倾听及基础的他人理解。


所以，一定要结交既有智、又多闻的善人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{326}} \\
知晓义利并践行，了知法，他便获得快乐。


\section{何戒经}

何戒、何行事、增长何业的\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{327}} \\
人能完全住立，且圆满最高的义利？


应尊敬长者、不妒忌，且应知时去见老师，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{328}} \\
知道谈论法义的时机，应恭敬地听闻善说。


应适时去到老师近前，撇去顽固，举止谦卑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{329}} \\
对于语义、法、自制、梵行，应随念并实践。


乐法，喜法，住立于法，知抉择法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{330}} \\
不应从事污法的言论，应受如实的善说引领。


戏笑、闲谈、悲、恼、行伪善、诡诈、贪求、慢、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{331}} \\
愤激、粗俗、恶浊及沉迷，舍弃已，应离㤭慢而坚定。


所知是善说的精髓，所闻与所知的精髓是三摩地，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{332}} \\
若人急躁、放逸，则其智慧与所闻不会增长。


喜于圣者宣说之法者，他们在语、意、行上都无比，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{333}} \\
他们住立于寂静调柔、三摩地，得证所闻与智慧的精髓。


\section{起身经}


起身！坐正！睡眠对你们有何义利？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{334}} \\
对于苦患、被箭射伤者，为何睡眠？


起身！坐正！为了寂静，努力修学！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{335}} \\
莫让死王得知你们放逸，好愚弄入其彀中者！


诸天与人以之束缚、欲求而持存的\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{336}} \\
爱著，越过它！莫要让你们的时机流逝！\\
因为错过时机者被付诸地狱，随即忧伤。


放逸是尘垢，跟随放逸的放逸是尘垢，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{337}} \\
以不放逸，以明，他能拔出自己的箭。


\section{罗睺罗经}

「是否因为经常共住，你不轻视智者？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{338}} \\
「为人类持炬者，是否受到你的尊敬？」


「因为经常共住，我不轻视智者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{339}} \\
「为人类持炬者，始终受到我的尊敬。」


「舍弃了可爱、悦意的种种五欲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{340}} \\
「因信出家已，当成得尽苦边者！


「应亲近善知识，与边鄙、远离、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{341}} \\
「少愦闹的住处！于饮食当知量！


「衣服、乞食，以及资具、住处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{342}} \\
「莫于这些生渴爱！莫再来世间！


「防护于波罗提木叉与五根，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{343}} \\
「应作身至念，应多多厌逆！


「回避净的、伴有贪染的相！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{344}} \\
「于不净修习心，一境、善等持！


「且应修习无相！舍弃慢的随眠！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{345}} \\
「随后，因慢的止息，寂静得行。」


如此，世尊常常以这些偈颂教诫尊者罗睺罗。


\section{尼拘律劫波经}

如是我闻。一时世尊在旷野中，住旷野顶支提。尔时，尊者婆耆舍的亲教师，名为尼拘律劫波的长老在旷野顶支提般涅槃不久。于是，尊者婆耆舍幽居宴坐，便起如是寻思：「我的亲教师是已般涅槃，还是未般涅槃？」


于是，尊者婆耆舍晡时从宴坐起，往世尊处走去，走到后，礼敬了世尊，坐在一边。坐在一边的尊者婆耆舍对世尊说：「于此，尊者！我幽居宴坐，便起如是寻思『我的亲教师是已般涅槃，还是未般涅槃』。」然后，尊者婆耆舍从坐起，把衣偏覆一肩，向世尊合掌，以偈颂对世尊说：


「我问大师、最上慧，于此现法已断疑惑者：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{346}} \\
「比丘在旷野顶死去，有名闻，有声望，内在寂静。


「尼拘律劫波是他的名字，由你取给婆罗门，世尊！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{347}} \\
「他礼敬你，希求解脱，勇猛精进，示现坚固法者！


「释迦！我们全都希望知晓此声闻，一切眼者！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{348}} \\
「我们的耳朵已为倾听竖立，你是我们的大师，你是无上士。


「请断除我们的疑惑！对我说他！了知般涅槃已，宏慧者！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{349}} \\
「在我们中说！一切眼者！如千眼帝释在诸天中。


「于此世中，任何系缚、痴路、无知的品类、疑惑处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{350}} \\
「在遇到如来后，便不存在，因为他是人中最胜之眼。


「因为若无人能驱散烦恼，如同风驱散层云，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{351}} \\
「一切世间将黯淡、覆蔽，即便具光辉者也无法闪耀。


「且智者们是制造光明者，英雄！我认为你就是如此，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{352}} \\
「我们来到具观者、知者前，请在会众中为我们展示劫波！


「请快发美妙的话言！美妙者！如同天鹅伸展后，舒缓地和鸣！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{353}} \\
「声音圆润，善加调音，我们全都正身倾听着你！


「催促了已无余舍断了生死者、除遣者，我将请他说法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{354}} \\
「因为凡夫中没有随欲而行者，而诸如来则随思量而行。


「你——正慧者的这圆满记说已被证实，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{355}} \\
「施以这最后的合掌，了知者请莫愚弄！最上慧！


「知晓了各种圣法，了知者莫愚弄！最上雄！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{356}} \\
「好比夏天患暑期待水，我期待言语，请倾吐声音吧！


「劫波衍那所行的有义梵行，是否不是徒劳？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{357}} \\
「他是涅槃了还是有余依？我们听听他如何解脱。」


「他切断了于此名色的渴爱、」世尊说，「黑者之流的长时随眠，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{358}} \\
「无余度脱了生死。」五者最胜的世尊如是说。


「听到你这言语，我得净喜，最善的仙人！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{359}} \\
「看来我的提问并非徒劳，婆罗门没有欺骗我。


「如是说而如是行，他是佛陀的声闻，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{360}} \\
「切断了死亡——欺瞒者——撒布的坚牢的网。


「世尊！劫波见到了取著的源头，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{361}} \\
「劫波衍那确实超越了极难度的死境。」


\section{正游行经}


「我问牟尼、广慧者，已度、已到彼岸、已止息的坚定者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{362}} \\
「从家出离，除去爱欲，那比丘应如何在世间正当地游行？」


「若其摒除了吉祥、」世尊说，「征兆、梦和相，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{363}} \\
「他便舍弃吉祥的过失，他能在世间正当地游行。


「比丘应当调伏对于人界与天界爱欲的贪染，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{364}} \\
「越过了有，体认了法，他能在世间正当地游行。


「把诽谤抛在了背后，比丘应舍弃忿怒和贪婪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{365}} \\
「舍弃了顺从和违逆，他能在世间正当地游行。


「舍弃了喜与不喜，无所取著，不依于任何处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{366}} \\
「从诸可结缚处解脱，他能在世间正当地游行。


「他不在依持中寻找坚实，于诸取著调伏欲贪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{367}} \\
「他无依，不被他人引领，他能在世间正当地游行。


「不以语、意与业而违逆，正当地了知了法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{368}} \\
「愿求着涅槃境界，他能在世间正当地游行。


「若『他礼拜我』，能不高举，遇到骂詈，比丘也能不受影响，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{369}} \\
「得到他人的食物能不陶醉，他能在世间正当地游行。


「比丘舍弃了贪与有，且戒离了割截捆绑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{370}} \\
「他度诸犹疑，离于箭刺，他能在世间正当地游行。


「了知了自身的适宜，比丘不应伤害世间任何人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{371}} \\
「如实地了知了法，他能在世间正当地游行。


「若其已无任何随眠，并且诸不善根已被铲除，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{372}} \\
「他无意乐、无希求，他能在世间正当地游行。


「漏已尽，慢已舍，越过了一切贪路，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{373}} \\
「已调御，已止息，坚定，他能在世间正当地游行。


「具信、多闻的见决定者，在人群中不随众的智者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{374}} \\
「调伏了贪、嗔、恚，他能在世间正当地游行。


「清净的胜者，去蔽者，受控于法，到达彼岸，不动者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{375}} \\
「善巧于行灭智，他能在世间正当地游行。


「于过去及未来克服了思惟，极度净慧者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{376}} \\
「从一切处解脱，他能在世间正当地游行。


「知晓了句，体认了法，明了地见到诸漏的舍断，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{377}} \\
「灭尽了一切依持，他能在世间正当地游行。」


「确实，世尊！这实如此，凡如是住的调御比丘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{378}} \\
「已超越一切结缚与轭，他能在世间正当地游行。」


\section{如法经}

如是我闻。一时世尊住舍卫国祇树给孤独园。尔时，优婆塞如法与五百优婆塞一起，往世尊处走去，走到后，礼敬了世尊，坐在一边。坐在一边的优婆塞如法以偈颂对世尊说：


「我问你，宏慧的乔达摩！如何行事的弟子才是善的？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{379}} \\
「无论他从家至于非家，或是居家的优婆塞。


「因为你知晓俱有天的世间的趣向和归宿，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{380}} \\
「且无有等同，见微妙义者！他们说你是高贵的佛陀。


「你证得了一切智，为怜悯有情而阐明法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{381}} \\
「你是去蔽者、一切眼者，无垢者在一切世间闪耀。


「名为伊罗婆那的象王来到你的面前，听闻『胜者』后，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{382}} \\
「他也向你讨教，听后说了『善哉』，喜形于色而离开。


「王者毗沙门·俱鞞罗也亲近你而遍问法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{383}} \\
「你回答了他的提问，智者！他听后也喜形于色。


「任何习于思辨的外道，无论是邪命者还是尼乾陀，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{384}} \\
「全都无法以慧超越你，如站立者之于急速而行者。


「任何习于思辨的年长婆罗门，与任何存在的婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{385}} \\
「以及其他自认为是论师者，全都靠你获得义利。


「因为这法微妙且乐，它由你，世尊！所善宣说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{386}} \\
「全都想听闻它，当被问及，请对我们说它！最胜的佛陀！


「所有这些共坐的比丘，与众优婆塞都同样想听，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{387}} \\
「让他们听无垢者所随觉的法！如诸天听婆娑婆的善说。」


「请听我！诸比丘！我让你们闻除遣之法，你们都应奉行之，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{388}} \\
「见到义利的具慧者，应从事这随顺出家的威仪路。


「比丘不应在非时游行，而应适时在村中行乞，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{389}} \\
「因为执著系缚非时行者，所以诸佛不在非时游行。


「那些让有情迷醉的色、声、味、香、触，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{390}} \\
「应调伏对这些法的欲，他应按时进早餐。


「比丘按时得了团食，独自回返，应坐于幽僻处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{391}} \\
「内省，不应向外用意，端摄自体。


「若他与弟子，或其他人，或任何比丘交谈，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{392}} \\
「应谈论殊胜的法，不诽谤，也不指责他人。


「因为有些人反对言论，我们不赞叹这些小慧者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{393}} \\
「执著从此系缚他们，因为他们把心放逐到远处。


「团食、寺庙、坐卧具与洗除僧伽梨尘土的水，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{394}} \\
「听闻了善逝开示的法，胜慧的弟子经省思而受用。


「所以，团食、坐卧具与洗除僧伽梨尘土的水，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{395}} \\
「对于这些法不染的比丘，好比莲花上的水珠。


「我对你们说在家的义务，如是行事的弟子才是善的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{396}} \\
「因为这全部的比丘法不能为有资产者触及。


「不应伤害生命，不应教人伤害，不应认可其他伤害者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{397}} \\
「对一切生物放下了棍杖，凡存在于世间的强者和弱者。


「此后，有觉知的弟子应避免任何场所的任何未给予物，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{398}} \\
「不应教人取，也不应认可取者，能避免一切未给予物。


「智者应避免非梵行，如避免燃烧的火坑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{399}} \\
「而不能行梵行者，不应侵犯他人的妻妾。


「若有人去往会堂，或去往集会，不应对人妄语，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{400}} \\
「不应教人说，不应认可说者，能避免一切非实。


「若在家人乐于此法，便不应饮用麻醉与饮品，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{401}} \\
「了知到这『导致疯狂』，不应教人饮，不应认可饮者。


「因为愚人们因迷醉而作恶，还教其他放逸的人也作，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{402}} \\
「应回避这致人疯狂、愚痴、愚人爱悦的非福处。


「不应伤害生命，不应取不予物，不应妄语，不应饮麻醉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{403}} \\
「应戒离非梵行、淫欲，不应在夜间受用非时食，


「不应持花鬘，不应涂香，应睡在床、地面、卧具上，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{404}} \\
「他们称这为八支布萨，由行到苦边的佛陀阐发。


「此后，遵守布萨，在半月的十四、十五、八日，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{405}} \\
「与神变半月，意怀净喜，八支具足而完整。


「此后，早晨，遵守布萨者应以饮食对比丘僧团\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{406}} \\
「如其所应地分享，智者心怀净喜而随喜。


「他应如法赡养父母，应从事合法的贸易，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{407}} \\
「这在家人坚持、不放逸，得至名为自身光芒的天人。」
