\chapter{大品第三}

\section{出家经}

我将宣扬出家：具眼者如何出家，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{408}} \\
他如何经审视而选择了出家。


「这居家险迫，是尘垢之处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{409}} \\
「而出家闲旷」，见到如此，他便出了家。


出家后，他以身避免了恶业，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{410}} \\
舍弃了语恶行，清净了活命。


佛陀到了王舍城，摩竭陀的山栏城，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{411}} \\
去行乞食，显现出高贵相。


站在高楼上的频婆娑罗看到了他，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{412}} \\
见到相的具足，便说了此义：


「诸君！请注意他！英俊、硕大、明净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{413}} \\
「具足行，眼见一寻之地，


「目光下视，具念，他不像来自卑贱的家族，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{414}} \\
「让王使们速去：比丘将去何方？」


那些受遣的王使们便从后紧随：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{415}} \\
「比丘将去何方？将住何处？」

次第行乞，守护根门，善加防护，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{416}} \\
正知、忆念，他很快便装满了钵。


行乞之后，牟尼出了城，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{417}} \\
去往般择婆山：他将住在此。


见到已进入住处，三个使者便就近坐下，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{418}} \\
而其中一个返回，告知国王道：

「大王！这比丘在般择婆山的东坡，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{419}} \\
「在山洞中，如老虎、公牛、狮子而坐。」


听了使者的话，刹帝利便以祥瑞的车乘\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{420}} \\
匆忙出发，前往般择婆山。


驶尽车道后，刹帝利从车上下来，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{421}} \\
徒步前往，靠近了他便坐下。


落了坐，国王随即问候，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{422}} \\
寒暄之后，他说了此义：

「你青春、年少，正是初出的青年，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{423}} \\
「具足肤色、高大，像刹帝利出身。


「当闪耀在军队的前列，在象群之前，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{424}} \\
「我赐财富，你当享用！当被问及，请告知出身！」


「前方的国土，国王！在雪山山坡，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{425}} \\
「具足财产和勇气，在㤭萨罗世居。


「族名为太阳，生名为释迦，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{426}} \\
「我从这家族出家，不愿求爱欲。


「见到爱欲的过患，视出离为安稳，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{427}} \\
「我将向至上前行，于此我意喜乐。」


\section{至上经}

我自励于至上，朝着尼连禅河，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{428}} \\
极努力而禅修，为证离轭安稳。


不解脱者前来，说着哀怜的话：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{429}} \\
「你面黄肌瘦，死亡在你跟前。


「一千分去死，一分是你的活命，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{430}} \\
「活着！先生！活命更好，活着你将造作福德。


「且你行梵行，并供奉火供，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{431}} \\
「能积累广大的福德，为何追求至上？


「通往至上之路难行、难为、难以征服。」\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{432}} \\
魔罗说着这些偈颂，便站在佛陀跟前。


对这如是论说的魔罗，世尊说到：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{433}} \\
「放逸的眷属！恶者！为这义利来到此处。


「对我而言，福德没有丝毫义利，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{434}} \\
「魔罗应对那些福德对其有义利的人去说。


「有信，同样有精进，我还有慧，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{435}} \\
「对如是自励的我，你为何追问活着？


「这风都能使河水之流干涸，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{436}} \\
「为何不能枯竭自励之我的血液？


「血液枯竭时，胆汁和痰也枯竭，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{437}} \\
「肌肉消尽时，心更加净喜，\\
「我的念、慧、定更加住立。


「如是而住的我，达到最剧烈的受，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{438}} \\
「心不希求爱欲，请看有情的清净！


「爱欲是你的第一军，第二叫不乐，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{439}} \\
「你的第三是饥渴，第四叫作渴爱，


「你的第五是昏沉睡眠，第六叫恐怖，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{440}} \\
「你的第七是疑，覆藏、顽固是你的第八，


「利养、名闻、恭敬，与邪得的声誉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{441}} \\
「自赞，并且毁他，


「不解脱者！这些是你的军队，黑暗的攻击者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{442}} \\
「怯懦者无法战胜它，而战胜已则得快乐。


「若戴着文阇草，我的活命会成为羞耻！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{443}} \\
「若被战胜而活，我死在战场更好。


「沉沦于此，许多沙门婆罗门未被看见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{444}} \\
「不知晓这善行者们所行之道。


「看到周围的军队，跟随驾乘的魔罗，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{445}} \\
「我前去应战，他无法将我驱离此处！


「俱有天的世间不能征服你的军队，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{446}} \\
「而我将以慧粉碎它们，如以石头粉碎生钵。


「控制了思惟，念也善住立，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{447}} \\
「愿我从国游行至国，调伏众多弟子！


「他们不放逸、自励，我的教法的行者\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{448}} \\
「将不如你愿而行，所到之处即不忧伤。」


「七年间，我步步跟随着世尊，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{449}} \\
「没等到具念的等正觉的陷落。


「脂肪色泽的石头，乌鸦围绕而飞：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{450}} \\
「也许在此我们能发现嫩肉，也许会有美味。


「于彼未得美味，乌鸦便从此离开，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{451}} \\
「如同乌鸦琢了石头，我们嫌厌了乔达摩而去。」


他被忧伤击溃，琵琶从腋间滑落，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{452}} \\
那夜叉意志消沉，即于此处隐没。


\section{善说经}

如是我闻。一时世尊住舍卫国祇树给孤独园。于此，世尊告诸比丘：「诸比丘！」「大德！」这些比丘答世尊。


世尊说：「诸比丘！具足四支之语为善说，非恶说，无过，不为智者所呵责。哪四者？此处，诸比丘！比丘唯说善语而非恶语，唯说法而非非法，唯说可爱而非不可爱，唯说真实而非虚妄。诸比丘！具足这四支之语为善说，非恶说，无过，不为智者所呵责。」世尊说了这些。善逝说罢，大师进一步说：


「善人们说善语为最上，说法而非非法，这是第二，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{453}} \\
「说可爱而非不可爱，这是第三，说真实而非虚妄，这是第四。」


于是，尊者婆耆舍从坐起，把衣偏覆一肩，向世尊合掌，对世尊说：「我明白了，世尊！我明白了，善逝！」「请说明白！婆耆舍！」世尊说。于是，尊者婆耆舍面对世尊，以合适的偈颂赞叹：


「应当只说这样的言语，不会因之折磨自己，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{454}} \\
「也不会伤害到他人，这言语确是善说。


「应当只说可爱的言语，这言语受人欢迎，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{455}} \\
「若所说的不给他人带去坏恶，便是可爱。


「真实确是甘露的言语，此乃永恒之法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{456}} \\
「善人们说，义利与法住立于真实。


「佛陀所说的安稳言语，为了证得涅槃，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{457}} \\
「为尽苦的边际，它确是言语中的最上。」


\section{孙陀利迦婆罗豆婆遮经}

如是我闻。一时世尊住㤭萨罗孙陀利迦河的岸边。尔时，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门在孙陀利迦河的岸边献火供、事火祭。然后，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门献了火供、事了火祭，便从坐起，观察周围四方：「谁当享用这祭品的残留？」孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门看到世尊在不远处的某棵树下蒙头而坐，看到后，左手拿了祭品的残留，右手拿了水壶，往世尊处走去。


于是，随着孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门的脚步声，世尊便揭开了头。然后，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门想「这先生是光头，这先生是秃头」，便想从此回去。然后，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门便想：「于此，有些婆罗门也是光头，我何不前去问问出身？」然后，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门往世尊处走去，走到后，对世尊说：「先生是何出身？」


于是，世尊以偈颂对孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门说：

「我既非婆罗门，亦非王子，不是吠舍或是任何其他，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{458}} \\
「遍知了凡夫们的种姓，无所牵绊，我以考量在世间游行。


「穿著僧伽梨，我无家而行，剃去头发，内在寂静，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{459}} \\
「于此不著于世人，婆罗门！你问我种姓的问题不合适。」


「先生！婆罗门与婆罗门一起，总是问：『您是婆罗门吗？』」 \hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{460}}


「因为若你说是婆罗门，而说我非婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{461}} \\
「我就来问问这三句、二十四音节的颂诗。」


「以何依据，仙人、世人、刹帝利、婆罗门向诸天\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{462}} \\
「举行各种献牲，在此世间？」


「若到达边际者、通达诸明者在献牲时，能从中得到祭品，我说，他便成功。」 \hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{463}} \\
「确实，这献祭成功，」婆罗门说，「当我们见了这样的通达诸明者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{464}} \\
「因为没有得见像你这样的人，其他人便享用了祭饼。」


「所以，婆罗门！你在此希求义利，上前来问！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{465}} \\
「兴许于此，能发现寂静、无烟、无患、无待的善慧者。」


「我乐于献牲，乔达摩君！欲行献牲，却不知晓，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{466}} \\
「请您教授我！何处献祭能成功？请对我说！」


「既然如此，你，婆罗门！请注意听！我将对你说法： \hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{467}}


「莫问出身，当问行为，从薪实能生火，\\
「卑贱之家者也可成为坚定、高贵、以惭禁止的牟尼。


「以真实而调御，具足调御，通达诸明，梵行已立，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{468}} \\
「希求福德的婆罗门若欲祭祀，应适时给予他祭品。


「舍弃了爱欲，无家而行，善加自制，如梭子般正直，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{469}} \\
「希求福德的婆罗门若欲祭祀，应适时给予他们祭品。


「离于贪染，善等持诸根，如月亮解脱于罗睺的束缚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{470}} \\
「希求福德的婆罗门若欲祭祀，应适时给予他们祭品。


「无所羁绊地行于世间，始终具念，舍弃了执为我者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{471}} \\
「希求福德的婆罗门若欲祭祀，应适时给予他们祭品。


「舍弃了爱欲，征服而行，他知道生死的边际，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{472}} \\
「已止息，如池水般清凉，如来应得祭饼。


「与相同者相同，与不同者差远，如来是无尽慧者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{473}} \\
「不染于此世或他世，如来应得祭饼。


「伪善、慢不住于他，他离贪，无我所，无待，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{474}} \\
「去除忿怒，内在寂静，这婆罗门舍弃了忧尘，\\
「如来应得祭饼。


「舍弃了意的住处，他没有任何执取，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{475}} \\
「无取于此世或他世，如来应得祭饼。


「等持，他度过暴流，以最高的见了知了法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{476}} \\
「漏尽，持最后身，如来应得祭饼。


「他的有漏与粗砺之语，已熏散、消尽而无存，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{477}} \\
「他通达诸明，于一切处解脱，如来应得祭饼。


「超越执著，他已没有执著，在有慢的有情中，为无慢的有情，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{478}} \\
「遍知了有田与物之苦，如来应得祭饼。


「不依希望，得见远离，超越他人所知的见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{479}} \\
「他没有任何所缘，如来应得祭饼。


「他所体认的上下诸法，已熏散、消尽而无存，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{480}} \\
「寂静，于取的灭尽解脱，如来应得祭饼。


「得见结缚与生的尽头，他无余除去了贪路，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{481}} \\
「清净、无过、无垢、无瑕，如来应得祭饼。


「他不随观自身为我，等持、正直、坚定，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{482}} \\
「他确实无动摇、无荒秽、无疑惑，如来应得祭饼。


「他没有任何内在愚痴，以智见一切法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{483}} \\
「持最后身，且已证得无上吉祥的等觉，\\
「至此而成夜叉的清净，如来应得祭饼。」


「让我的献祭成为真实的献祭！当我得到这样的通达诸明者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{484}} \\
「因为梵天作证，请世尊接受我！请世尊享用我的祭饼！」


「我不应受用吟颂之物，对诸正观者，婆罗门！此即非法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{485}} \\
「诸佛拒绝吟颂之物，法既存在，婆罗门！此即行事之道。


「对整全者、大仙、漏尽者、恶作止息者，应以其它\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{486}} \\
「饮食给侍，因为他是希求福德者的良田。」

「善哉！世尊！我应如是了知当享用如我等者的供品者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{487}} \\
「在献牲时寻求他，遵从你的教法。」


「他已离于愤激，他的心不污浊，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{488}} \\
「且已解脱爱欲，他已除去昏沉。


「界限的去除者，熟知生死者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{489}} \\
「具足寂默的牟尼，像这样前来献牲者，


「调伏了高傲，你应合掌敬礼，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{490}} \\
「应供养饮食，供品如是成功。」


「佛陀您应得祭饼、无上的福田，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{491}} \\
「一切世间的受献，对您的布施有大果报。」


于是，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门对世尊说：「希有！乔达摩君！希有！乔达摩君！好比，乔达摩君！能扶正被倾倒的，能揭示被遮蔽的，能给迷者指路，能在黑暗中持油灯，以使『具眼者能见色』，如是乔达摩君以种种方法阐明法。我皈依乔达摩君、法与比丘僧，愿我能在乔达摩君跟前出家，愿我能受具足！」

于是，孙陀利迦婆罗豆婆遮婆罗门……便成了众阿罗汉中的某个。

\section{摩伽经}

如是我闻。一时世尊住王舍城耆阇崛山。于是，摩伽学童往世尊处走去，走到后，问候了世尊，彼此寒暄已，坐在一边。坐在一边的摩伽学童对世尊说：


「乔达摩君！我是施者、施主、慷慨的应请者，我如法地寻求财富，如法地寻求财富后，把如法所获、如法所得的财富，施与一人，施与二、三、四、五、六、七、八、九、十人，施与二十、三十、四十、五十人，施与一百人，施与更多。乔达摩君！我如是布施、如是供奉，能带来许多福德吗？」


「确实，学童！你如是布施、如是供奉，能带来许多福德。学童！若施者、施主、慷慨的应请者，如法地寻求财富，如法地寻求财富后，把如法所获、如法所得的财富，施与一人……施与一百人，施与更多，他能带来许多福德。」


于是，摩伽学童以偈颂对世尊说：


「我问慷慨的乔达摩，」摩伽学童说，「身著袈裟，无家而行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{492}} \\
「若应请者、施主、在家人，希望福德、希求福德而作供奉，\\
「于此布施饮食给他人，供奉者的供品如何得到净化？」


「若应请者、施主、在家人，摩伽！」世尊说，「希望福德、希求福德而作供奉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{493}} \\
「于此布施饮食给他人，这样的人当藉由应供者成功。」


「若应请者、施主、在家人，」摩伽学童说，「希望福德、希求福德而作供奉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{494}} \\
「于此布施饮食给他人，世尊！请告知我应供者！」


「若无取著而行于世间，无所牵绊、整全、克己，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{495}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。


「若一切结缚与束缚已断，调御、解脱、无患、无待，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{496}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。


「若一切结缚已解脱，调御、解脱、无患、无待，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{497}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。


「舍弃了贪、嗔、痴，漏尽、梵行已立，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{498}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。


「伪善与慢不住于彼，漏尽、梵行已立，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{499}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。

「若离贪、无我所、无待，漏尽、梵行已立，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{500}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。

「他们确实不陷于渴爱，已度暴流，无我所而行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{501}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。

「他们对世上任何，对此世或他世的有与无有，没有渴爱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{502}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。


「舍弃了爱欲，无家而行，善加自制，如梭子般正直，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{503}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。

「离于贪染，善等持诸根，如月亮解脱于罗睺的束缚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{504}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。

「平静，离于贪染而无忿恨，于此舍弃已，他们没有趣向，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{505}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。


「无余舍弃了生死，超越一切疑惑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{506}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。

「若以自作洲，行于世间，无所牵绊，于一切处解脱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{507}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。


「若于此，如其所是地了知，『这是最后，而无再有』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{508}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他们供品。


「若通达诸明，乐于禅那，具念，得证等觉，众所皈依，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{509}} \\
「希求福德的婆罗门若欲供奉，应适时给予他供品。」


「确实，我的问题并非徒劳，」摩伽学童说，「世尊告知了我应供者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{510}} \\
「于此，你如其所是地了知，因为这法已如是为你所知。


「若应请者、施主、在家人，希望福德、希求福德而作供奉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{511}} \\
「于此布施饮食给他人，世尊！请告知我供奉的成就。」


「你若作供奉，当供奉时，摩伽！」世尊说，「于一切处，应使心净喜，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{512}} \\
「供奉者的供奉是所缘，住立于此后，舍弃过失。


「他离于贪染，去除嗔恨，培育着无量的慈心，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{513}} \\
「昼夜持续而不放逸，向一切方向无量地遍满。」


「谁被净化、被解脱、被束缚？以何缘由去往梵界？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{514}} \\
「牟尼！既然问到，请对无知的我说！因为就我今天所见，世尊就是梵天作证，\\
「因为你对我们，真的等同于梵天，如何投生梵界？放光者！」


「若以三种供奉的成就而作供奉，摩伽！」世尊说，「这样的人当藉由应供者成功，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{515}} \\
「如是正当地供奉已，应请者投生到梵界，我说。」


如是说已，摩伽学童对世尊说：「希有！乔达摩君！……从今起，尽寿命，请乔达摩君受持我皈依为优婆塞！」

\section{会堂经}

如是我闻。一时世尊住王舍城竹林喂松鼠处。尔时，先前曾是血亲的天人向游行者会堂提出问题：「会堂！若沙门、婆罗门能向你解释这些问题，你应在他跟前行梵行。」


于是，游行者会堂在那天人跟前受持了这些问题，前往那些沙门婆罗门处，有僧团、有徒众、为徒众老师、知名、有名闻、为创教者、众所敬仰，例如富兰那·迦叶、末迦梨·瞿舍利子、阿耆多·翅舍钦婆罗、迦罗拘陀·迦栴延、先阇那·毗罗胝子、尼揵陀·若提子，走到后，向他们提出这些问题。他们不能解答游行者会堂提出的问题，不能解答而显出怨恨、嗔恨、不满，甚至还反问游行者会堂。


于是，游行者会堂想：「那些尊敬的沙门婆罗门，有僧团、有徒众、为徒众老师、知名、有名闻、为创教者、众所敬仰，例如富兰那·迦叶……尼揵陀·若提子，他们不能解答我提出的问题，不能解答而显出怨恨、嗔恨、不满，甚至还于此反问我。我何不转回低处，去享受爱欲？」


于是，游行者会堂想：「这沙门乔达摩也有僧团、有徒众、为徒众老师、知名、有名闻、为创教者、众所敬仰，我何不前往沙门乔达摩处，去问这些问题？」

于是，游行者会堂想：「那些尊敬的沙门婆罗门衰老、年迈、高龄、迟暮、岁月已逝、上座、久住、出家已久，有僧团、有徒众、为徒众老师、知名、有名闻、为创教者、众所敬仰，例如富兰那·迦叶……尼揵陀·若提子，他们尚且不能解答我提出的问题，不能解答而显出怨恨、嗔恨、不满，甚至还于此反问我，沙门乔达摩将如何解答我提出的这些问题？毕竟沙门乔达摩年纪尚轻，且新近出家。」

于是，游行者会堂想：「然而，『年轻的』沙门不应被轻视、不应被轻蔑。即便年轻，沙门乔达摩也可能有大神变、大威力，我何不前往沙门乔达摩处问这些问题呢？」


于是，游行者会堂往王舍城出发游行。渐次游行到王舍城竹林喂松鼠处，往世尊处走去，走到后，问候了世尊，彼此寒暄已，坐在一边。坐在一边游行者会堂以偈颂对世尊说：

「我带着困惑与疑问而来，」会堂说，「期待着问些问题，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{516}} \\
「请了结它们！我提出的问题，请逐步、随法地向我解释！」


「你远道而来，会堂！」世尊说，「期待着问些问题，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{517}} \\
「我会了结它们，你提出的问题，我会逐步、随法地向你解释。


「请问我问题！会堂！任何你心中希望的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{518}} \\
「对各个问题，我都会为你了结！」


于是，游行者会堂想：「这实在不思议！这实在未曾有！我在其他沙门婆罗门处，甚至都得不到许可，而沙门乔达摩却给了我这许可。」便心满意足、愉悦、踊跃、生起喜悦，问世尊问题：


「证得什么，人们称之为比丘？」会堂说，「因何而温顺？且如何人们称之为调御？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{519}} \\
「如何被称为觉悟？我的所问，世尊！请解释！」


「以自己制造的道路，会堂！」世尊说，「得至般涅槃，已度疑惑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{520}} \\
「舍弃了离有与有，已立、灭尽再有，他即比丘。


「于一切处舍，具念，他在一切世间不伤害任何，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{521}} \\
「已度的沙门不污浊，若他没有增盛，他为温顺。


「若其诸根已修，于内在及外在一切世间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{522}} \\
「突破了此世他世，等待时间，已修者为调御。


「省思了全部思惟、轮回、亡殁与投生两者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{523}} \\
「离去尘垢、无秽、清净，证得生的灭尽者，他们称其为觉悟。」


于是，游行者会堂欢喜、随喜于世尊之所说，便心满意足、愉悦、踊跃、生起喜悦，进一步问世尊问题：

「证得什么，人们称之为婆罗门？」会堂说，「因何而为沙门？且如何为沐浴者？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{524}} \\
「如何被称为龙象？我的所问，世尊！请解释！」

「排除了一切恶，会堂！」世尊说，「无垢，善等持，坚定，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{525}} \\
「已超轮回，整全，他无所依，被称作如如，他即是梵。


「平静，舍弃了福与恶，离尘，了知了此世他世，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{526}} \\
「已越过生死，如如者被如实称作沙门。


「清洗了于内在及外在一切世间的一切恶，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{527}} \\
「于天人思惟之处，他不思惟，他们称其为沐浴者。


「在世间不造作任何罪过，舍离了一切结缚和束缚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{528}} \\
「于一切处不羁绊，解脱，如如者被如实称作龙象。」


于是，游行者会堂……进一步问世尊问题：

「诸佛说谁是田地的胜者？」会堂说，「因何而为善？且如何为智者？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{529}} \\
「如何被称名牟尼？我的所问，世尊！请解释！」

「省思了全部田地，会堂！」世尊说，「天、人以及梵的田地，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{530}} \\
「解脱于一切田地的根本束缚，如如者被如实称作田地的胜者。


「省思了全部贮藏，天、人以及梵的贮藏，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{531}} \\
「解脱于一切贮藏的根本束缚，如如者被如实称作善。


「省思了内在与外在两种淡黄，净慧者\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{532}} \\
「已越过黑白，如如者被如实称作智者。


「了知了不善人与善人的法，于内在及外在一切世间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{533}} \\
「为人天所应供养，已超染著与罗网，他是牟尼。」


于是，游行者会堂……进一步问世尊问题：

「证得什么，人们称之为通达诸明？」会堂说，「因何而为彻知？且如何为具精进？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{534}} \\
「什么名为高贵？我的所问，世尊！请解释！」

「省思了全部吠陀，会堂！」世尊说，「凡属于沙门婆罗门的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{535}} \\
「于一切受离于贪染，已超一切吠陀，他即通达诸明。


「省思了戏论与名色，内在及外在疾病的根本，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{536}} \\
「解脱于一切疾病的根本束缚，如如者被如实称作彻知。


「于此戒离一切恶，已超地狱之苦，住于精进，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{537}} \\
「他具精进、具精勤，如如者被如实称作智者。


「若其切断束缚，内在及外在染著的根本，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{538}} \\
「解脱于一切染著的根本束缚，如如者被如实称作高贵。


于是，游行者会堂……进一步问世尊问题：

「证得什么，人们称之为闻解圣典？」会堂说，「因何而为圣者？且如何为具行者？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{539}} \\
「什么名为游行者？我的所问，世尊！请解释！」

「听闻、证知了世间的一切法，会堂！」世尊说，「任何有过与无过，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{540}} \\
「征服、无疑、解脱，于一切处无患，他们称其为闻解圣典。


「斩断了诸漏与执著，这解者不再进入胎室，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{541}} \\
「除去了三种想与泥沼，他不思惟，他们称其为圣者。


「若于此在诸行中已达成就，善巧，始终知法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{542}} \\
「于一切处不羁绊，心已解脱，无有嗔恚，他是具行者。


「作为苦之异熟的业，无论上方、下方或四旁中间，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{543}} \\
「遍知的行者驱除已，随后对伪善、慢、贪、忿怒，\\
「终结了名色，他们称其为已达成就的游行者。」


于是，游行者会堂欢喜、随喜于世尊之所说，心满意足、愉悦、踊跃、生起喜悦，便从坐起，把上衣偏覆一肩，向世尊合掌，面对世尊，以合适的偈颂赞叹：

「这六十三种依于沙门的论点，宏慧者！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{544}} \\
「依于想的标记与想的异教，已经调伏，得度冥暗的暴流。


「你到达边际、到达苦的彼岸，你是阿罗汉、正等正觉，我想你是漏尽者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{545}} \\
「放光者、具觉者、广慧者，尽苦边者！你令我得度。


「当你了知了我的疑惑，你令我得度了疑，礼敬您！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{546}} \\
「牟尼！于寂默之路已达成就者！无荒秽者！日种！你为温顺。


「我先前存在的疑惑，你已为我解释，具眼者！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{547}} \\
「你确是牟尼、等正觉者，你已没有诸盖。

「而且你的一切苦恼都已破碎、清除，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{548}} \\
「清凉，已达调御，具足坚毅，为真实而努力。


「龙象！你这龙象、大雄之所说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{549}} \\
「一切诸天都随喜，包括那罗陀与波婆多。


「礼敬您，高贵的人！礼敬您，最上的人！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{550}} \\
「在俱有天的世间中，没有与你对等的人。


「你是佛陀，你是大师，你是征服魔罗者、牟尼，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{551}} \\
「你已切断了随眠，已度，你令这人类得度。


「你超越了依持，你破碎了诸漏，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{552}} \\
「你是狮子，无取著，舍弃了畏与怕。


「好比美妙的白莲，不著于水，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{553}} \\
「如是你不著于福与恶这两者，\\
「英雄！请伸展双足！会堂礼拜大师。」


于是，游行者会堂以头顶礼世尊的双足，对世尊说：「希有！尊者！……我皈依世尊、法与比丘僧，尊者！愿我能在世尊跟前出家，愿我能受具足！」

「会堂！若先前为外道者，希求在此法律中出家、希求具足，他要别住四月，四个月后，由心已坚定的比丘们使其出家，使其受具足为比丘，然而于此，我也知道人的差别。」


「尊者！如果先前为外道者希求在此法律中出家、希求具足要别住四月，四个月后，由心已坚定的比丘们使其出家，使其受具足为比丘，我愿别住四年，四年后，请心已坚定的比丘们使我出家，使我受具足为比丘！」


游行者会堂在世尊跟前已得出家，已得具足……尊者会堂便成了众阿罗汉中的某个。

\section{施罗经}

如是我闻。一时世尊在鸯伽北水游行，与大比丘僧团千二百五十比丘俱，到了名为市场的鸯伽北水的镇子。


萦发者翅宁听说：「真的，先生！沙门乔达摩、释迦子、从释迦族出家者，在鸯伽北水游行，与大比丘僧团千二百五十比丘俱，已到达市场，关于这乔达摩君，有如是的善称：『彼世尊亦即是阿罗汉、正等正觉者、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊』，他由自己证知、证得了这俱有天、魔、梵、沙门婆罗门、天人的人世间后而宣说，他开示初中后善、有义有文的法，阐明完全圆满、遍净的梵行，善哉！得见这样的阿罗汉。」


于是，萦发者翅宁往世尊处走去，走到后，问候了世尊，彼此寒暄已，坐在一边。世尊便对坐在一边的萦发者翅宁以如法的言说显示、唤起、鼓舞、欢喜。


于是，萦发者翅宁被世尊如法的言说所显示、唤起、鼓舞、欢喜，对世尊说：「请乔达摩君明日接受我的食物，与比丘僧团一起。」如是说已，世尊对萦发者翅宁说：「翅宁！比丘僧团很大，有千二百五十比丘，且你信乐于婆罗门。」

第二次，萦发者翅宁对世尊说：「乔达摩君！尽管比丘僧团很大，有千二百五十比丘，且我信乐于婆罗门，请乔达摩君明日接受我的食物，与比丘僧团一起。」第二次，世尊对萦发者翅宁说：「翅宁！比丘僧团很大，有千二百五十比丘，且你信乐于婆罗门。」

第三次，萦发者翅宁对世尊说：「乔达摩君！尽管比丘僧团很大，有千二百五十比丘，且我信乐于婆罗门，请乔达摩君明日接受我的食物，与比丘僧团一起。」世尊便以默然而接受。


于是，萦发者翅宁已知世尊接受，从坐起，往自己的草庵走去，走到后，向朋友、僚属、亲戚、血亲宣告：「请听我说！尊敬的朋友、僚属、亲戚、血亲！沙门乔达摩受我邀请，明日与比丘僧团一起来受食，你们能为我做点体力活吗？」「如是，先生！」萦发者翅宁的朋友、僚属、亲戚、血亲答复后，有些人挖灶，有些人劈柴，有些人洗盘子，有些人装水罐，有些人备坐具，而萦发者翅宁自己则搭棚幕。


尔时，婆罗门施罗在市场定居，他精通三吠陀，及其词汇、仪轨、音韵、词源并其传承为第五，通句读、晓文法，熟稔顺世论与大人相，并教授三百学童学习颂诗。


尔时，萦发者翅宁信乐于婆罗门施罗。于是，婆罗门施罗为三百学童所随从，徒步随行、游荡，往萦发者翅宁的草庵走去。婆罗门施罗看到在萦发者翅宁的草庵，有些人挖灶，有些人劈柴……有些人备坐具，而萦发者翅宁自己则搭棚幕，看到后，对萦发者翅宁说：「翅宁君是要娶亲，还是要嫁女？是举行大供养，还是明日邀请了摩竭陀王具军·频婆娑罗及其军队？」


「施罗君！我不是要娶亲或嫁女，也不是明日邀请了摩竭陀王具军·频婆娑罗及其军队，而是举行大供养。有沙门乔达摩、释迦子、从释迦族出家者，在鸯伽北水游行，与大比丘僧团千二百五十比丘俱，已到达市场，关于这乔达摩君……佛、世尊，他受我邀请，明日与比丘僧团一起来受食。」

「翅宁君！你是说『佛陀』？」\\
「施罗君！我是说『佛陀』。」\\
「翅宁君！你是说『佛陀』？」\\
「施罗君！我是说『佛陀』。」


于是，婆罗门施罗道：「在世间，甚至这声音也难得，此即是『佛陀』。而在我们的颂诗中流传有三十二大人相，若具足的大人唯有两种趣向，而非其它。如果他居家，则成转轮王，如法的法王，四方者，征服者，国土安泰，七宝具足，他有这七宝：即轮宝、象宝、马宝、摩尼宝、女宝、家主宝及首相宝为第七。他的子嗣过千，英勇飒爽，摧伏敌军。他不以棍杖、不以刀剑，而是以法征服这以大海为边界的土地已而安居。然而，如果他从家出家，则成阿罗汉、正等正觉者、世间的去蔽者。翅宁君！现今这乔达摩君、阿罗汉、正等正觉者住在哪里？」


如是说已，萦发者翅宁伸出右臂，对婆罗门施罗说：「施罗君！在那片青林际。」


于是，婆罗门施罗与三百学童往世尊处走去。婆罗门施罗便告学童们：「诸君！请轻声而往！一步一步落足，因为彼诸世尊难以接近，如狮子般独行，且当我与沙门乔达摩交谈时，诸君！不要打断我的话，诸君请等我把话说完！」


于是，婆罗门施罗便往世尊处走去，走到后，问候了世尊，彼此寒暄已，坐在一边。坐在一边的婆罗门施罗便在世尊身上寻找三十二大人相。婆罗门施罗在世尊身上看到了大部分三十二相，除了二处，于二处大人相疑惑、怀疑、未信解、未净信：即于阴马藏及广长舌。


于是，世尊便想：「这婆罗门施罗看到我大部分三十二大人相，除了二处，于二处大人相疑惑、怀疑、未信解、未净信：即于阴马藏及广长舌。」于是，世尊便作了如此的神变预作，好让婆罗门施罗看见世尊的阴马藏。然后，世尊伸出舌头，顺触、逆触两个耳孔，顺触、逆触两个鼻孔，乃至以舌覆盖整个前额。


于是，婆罗门施罗便想：「沙门乔达摩具足圆满的三十二大人相，非不圆满，但我不知道他是不是佛陀。我听闻年迈高龄的婆罗门、老师和老师的老师说过『若他们是阿罗汉、正等正觉者，当他们自身的功德受到赞美时，会显示自身』，我何不面对沙门乔达摩，以合适的偈颂赞叹？」于是，婆罗门施罗便面对世尊，以合适的偈颂赞叹道：

「身体圆满，辉光美妙，出生良好，乐于得见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{554}} \\
「你肤色金黄，世尊！你齿牙洁白，具有精进。


「出生良好之人所拥有的特相，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{555}} \\
「一切大人相，都在你的身上。


「眼睛明净，脸庞圆满，高大、端正、具有光辉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{556}} \\
「在沙门僧团之中，如太阳般闪耀。


「善于得见的比丘，皮肤好似黄金，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{557}} \\
「如是具最上肤色者，你为何现沙门相？

「你应当去作王、转轮者、车乘之主、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{558}} \\
「四方者、征服者，作阎浮林的主宰。


「让刹帝利和有采地的国王，都成为你的附庸！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{559}} \\
「王中之王，人中的因陀，请行王权！乔达摩！」


「我是王，施罗！」世尊说，「无上的法王，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{560}} \\
「我以法转轮，这轮不能倒转。」


「你自称是等正觉、」婆罗门施罗说，「无上的法王，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{561}} \\
「你作此说『我以法转轮』，乔达摩！

「谁是您的大将、追随大师的弟子？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{562}} \\
「谁为你续转这转起的法轮？」


「我所转之轮，施罗！」世尊说，「无上的法轮，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{563}} \\
「舍利弗，承嗣如来者，能够续转。


「应证知的已证知，应修习的已修习，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{564}} \\
「应舍弃的我已舍弃，所以我是佛陀，婆罗门！


「你应调伏对我的疑惑，你应信解，婆罗门！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{565}} \\
「见到诸等正觉总是难得。


「他们在世间的出现确实总是难得，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{566}} \\
「婆罗门！我是等正觉，无上的疗箭者。


「已成为梵，超过同侪，摧伏魔军，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{567}} \\
「臣服了一切敌人，我实欣喜，无畏惧处。」


「诸君！你们倾听！如具眼者所说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{568}} \\
「疗箭者、大雄如狮子在林中咆哮。


「已成为梵、超过同侪、摧伏魔军者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{569}} \\
「谁见了能不净喜，即便是黑色出生？


「若愿意的请跟随我，若不愿意的请走！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{570}} \\
「我将在此出家，在胜慧者的跟前。」

「如是，若您喜好正等正觉的教法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{571}} \\
「我们也将出家，在胜慧者的跟前。」


「这三百婆罗门合掌祈请：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{572}} \\
「我们欲行梵行，世尊！在您跟前。」


「梵行已经善说，施罗！」世尊说，「是自见、无时的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{573}} \\
「对不放逸的学人，在此出家并非徒劳。」


于是，婆罗门施罗与其随从在世尊跟前已得出家，已得具足。


于是，萦发者翅宁是夜过后，在自己的草庵中令人准备了精制的硬食、软食，教人告知世尊时到：「是时，乔达摩君！食物已备好。」于是，世尊晨朝著了下衣，持了衣钵，往萦发者翅宁的草庵走去，走到后，与比丘僧团一起，坐在备好的坐处。

于是，萦发者翅宁亲手以精制的硬食、软食满足、款待了佛陀为首的比丘僧团。于是，当世尊已足食、手放开钵，萦发者翅宁便另取了低坐，坐在一边。世尊便对坐在一边的萦发者翅宁以偈颂随喜道：


「献牲以火供为上首，歌咏以颂诗为上首，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{574}} \\
「国王是人中上首，大海是众河上首。


「月亮是群星的上首，太阳是照耀的上首，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{575}} \\
「对希求福德者，僧伽实是供奉者的上首。」


然后，世尊以这些偈颂对萦发者翅宁随喜已，便从坐起而离开。

于是，尊者施罗与其随从独一、远离、不放逸、热忱、自励而住，此后不久……尊者施罗与其随从便成了众阿罗汉中的某个。于是，尊者施罗与其随从往世尊处走去，走到后，把衣偏覆一肩，向世尊合掌，以偈颂对世尊说：

「自我们皈依，这是第八日，具眼者！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{576}} \\
「经七夜，世尊！我们在你的教法中已得调御。


「你是佛陀，你是大师，你是征服魔罗者、牟尼，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{577}} \\
「你已切断了随眠，已度，你令这人类得度。


「你超越了依持，你破碎了诸漏，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{578}} \\
「你是狮子，无取著，舍弃了畏与怕。

「这三百比丘合掌而立，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{579}} \\
「英雄！请伸展双足！让龙象们礼拜大师！」

\section{箭经}

没有标记，无法确知，此世有死者的生命\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{580}} \\
艰难、有限，且它与苦相伴。


不存在这方法，能使生者不死，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{581}} \\
已老者也有一死，因为群生即如是之法。


如同成熟的果实，晨朝有掉落的危险，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{582}} \\
如是，已生的有死者总有死亡的危险。


又好比陶匠所造的土器，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{583}} \\
一切囿于破碎，如是即有死者的生命。


年幼与年长，愚人与智者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{584}} \\
一切受制于死亡，一切归趣于死亡。


对于那些被死亡征服、从此处至他世者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{585}} \\
父亲不能救护孩子，亲戚不能救护亲戚。


亲戚们只能看着，悲痛万分，看！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{586}} \\
一个又一个有死者，如待宰的牛般被牵走。


如是，世间被老与死逼迫，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{587}} \\
知晓了世间的进程，所以智者不再忧伤。


若你不知所来或所去的道路，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{588}} \\
不见两者的边际，则徒然地悲伤。


假如悲伤能产生任何义利，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{589}} \\
当痴人伤害自己，明眼人也会如此。


因为不是以涕泣、忧伤到达心的寂静，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{590}} \\
他的苦会生起得更多，身体还会败坏。


消瘦、憔悴，自己伤害着自己，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{591}} \\
亡者并不因此存续，徒然悲伤。


当人不舍弃忧伤，便经历更多苦，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{592}} \\
当叹泣逝者时，他即受制于忧伤。


再看看其他的行者、随业而往之人！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{593}} \\
来到死亡的势下，群生正于此颤栗。


因为不管他们如何想，随后总成别样，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{594}} \\
背离就是这般，看看世间的进程！


而学童即便活了百岁，甚或更久，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{595}} \\
仍会背离亲族，舍弃此世的生命。

所以听闻到阿罗汉，应调伏悲伤，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{596}} \\
看到逝去的亡者：他不可能因我。


好比应该用水熄灭炽燃的棚屋，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{597}} \\
如是坚定、有慧、有智的善巧之人\\
应迅速驱散生起的忧伤，如风之于木棉，


还有悲伤、渴望与自身的忧虑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{598}} \\
寻求着自己的快乐，他应拔出自己的箭。


拔出了箭，无所依，能到达心的寂静，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{599}} \\
超越一切忧伤，而成无忧、寂灭。


\section{婆悉吒经}

如是我闻。一时世尊住伊车能伽罗的伊车能伽罗林。尔时，有众多非常有名的富裕婆罗门在伊车能伽罗定居，即婆罗门旃基、婆罗门多梨车、婆罗门莲卧、婆罗门生闻、婆罗门可教，及其他非常有名的富裕婆罗门。


于是，当学童婆悉吒、婆罗豆婆遮徒步随行、游荡时，便发起这闲谈：「先生！如何才是婆罗门？」


学童婆罗豆婆遮如是说：「先生！只要父母双方出身良好，乃至祖上七代腹胎纯正，不因出身论而受排斥、责难，如此，他就是婆罗门。」学童婆悉吒如是说：「先生！只要具戒、具足仪法，如此，他就是婆罗门。」学童婆罗豆婆遮不能说服学童婆悉吒，学童婆悉吒也不能说服学童婆罗豆婆遮。


于是，学童婆悉吒对学童婆罗豆婆遮说：「婆罗豆婆遮君！这沙门乔达摩、释迦子、从释迦族出家者，住在伊车能伽罗的伊车能伽罗林，关于这乔达摩君，有如是的善称：『彼……佛、世尊』。让我们去！婆罗豆婆遮君！我们去往沙门乔达摩处，去到后，我们问问沙门乔达摩此义。如沙门乔达摩对我们所解释的，我们便这样受持之。」「如是，先生！」学童婆罗豆婆遮答学童婆悉吒。

于是，学童婆悉吒、婆罗豆婆遮往世尊处走去，走到后，问候了世尊，彼此寒暄已，坐在一边。坐在一边的学童婆悉吒以偈颂对世尊说：

「我俩都被认为、且自认是三明者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{600}} \\
「我是莲卧的学童、他是多梨车的。


「凡众三明者所说的，我们于此整全，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{601}} \\
「我们通句读、晓文法，在读诵上和老师一样。


「我们之间于出身论存在争论，乔达摩！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{602}} \\
「婆罗豆婆遮说由出身就是婆罗门，\\
「而我说由业，如是当知！具眼者！


「我们双方都不能说服彼此，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{603}} \\
「便前来问先生，以等正觉著名者。

「好比月亮已无亏缺，众人前往合掌，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{604}} \\
「如是在世间，我们顶礼礼敬乔达摩。


「我们问乔达摩，在世间出现的眼目，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{605}} \\
「由出身就是婆罗门，抑或由业而成，\\
「请告诉无知的我们，好让我们懂得婆罗门！」


「我将对你们解释，婆悉吒！」世尊说，「按照次第、如其所是地，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{606}} \\
「生类的种类分别，因为种类各不相同。


「你们也知道草木，虽然它们并不自认，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{607}} \\
「它们的特征与生俱来，因为种类各不相同。


「随后，昆虫、蚱蜢，乃至于蝼蚁，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{608}} \\
「它们的特征与生俱来，因为种类各不相同。


「你们也知道四足者，小的和大的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{609}} \\
「它们的特征与生俱来，因为种类各不相同。


「你们也知道以腹为足、长背的蛇，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{610}} \\
「它们的特征与生俱来，因为种类各不相同。


「随后，你们也知道水生的鱼，以水为行处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{611}} \\
「它们的特征与生俱来，因为种类各不相同。


「随后，你们也知道鸟，凭羽翼而行于空中，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{612}} \\
「它们的特征与生俱来，因为种类各不相同。


「如在这些种类中，存在种种与生俱来的特征，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{613}} \\
「如是在人类中，不存在种种与生俱来的特征。


「不是以发、以头、以耳、以眼，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{614}} \\
「不是以口、以鼻、以唇或以眉，


「不是以颈、以肩、以腹、以背，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{615}} \\
「不是以臀、以胸、以阴、以媾，

「不是以手、以足，或以指、以甲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{616}} \\
「不是以胫、以股，或以色、以声，\\
「并没有如其它种类中与生俱来的特征。


「这于人类，在个别的身体上不存在，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{617}} \\
「而人类中的差别，以名称而被言说。


「在人类中，凡是依护牛而活，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{618}} \\
「婆悉吒！如是当知他是耕者，不是婆罗门。


「在人类中，凡是以种种技艺而活，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{619}} \\
「婆悉吒！如是当知他是匠人，不是婆罗门。


「在人类中，凡是依买卖而活，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{620}} \\
「婆悉吒！如是当知他是商人，不是婆罗门。

「在人类中，凡是以侍奉他人而活，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{621}} \\
「婆悉吒！如是当知他是仆人，不是婆罗门。

「在人类中，凡是依不与取而活，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{622}} \\
「婆悉吒！如是当知他是贼人，不是婆罗门。

「在人类中，凡是依射艺而活，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{623}} \\
「婆悉吒！如是当知是战士，不是婆罗门。


「在人类中，凡是以祭祀而活，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{624}} \\
「婆悉吒！如是当知他是祭司，不是婆罗门。

「在人类中，凡是食禄村庄与王国，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{625}} \\
「婆悉吒！如是当知他是国王，不是婆罗门。

「而我不说从胎所生、源于母亲者即是婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{626}} \\
「若他有所牵绊，只名为敬语者，\\
「无牵绊、无执取，我说他是婆罗门。


「切断了一切结缚，他不再恐惧，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{627}} \\
「超越执著、离轭，我说他是婆罗门。


「切断了带、纽、缰与辔，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{628}} \\
「已拔出闩，已觉悟，我说他是婆罗门。


「无嗔者忍受骂詈、殴打、捆缚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{629}} \\
「具忍力者，具强军者，我说他是婆罗门。


「无忿怒，具仪法，具戒，无增盛，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{630}} \\
「调御，最后身，我说他是婆罗门。


「如莲叶上的水珠，如锥尖上的芥子，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{631}} \\
「若不著于爱欲者，我说他是婆罗门。


「若唯于此了知自身之苦的灭尽，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{632}} \\
「放下重担、离轭，我说他是婆罗门。


「深慧，有智，熟知道与非道，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{633}} \\
「证得最上义利，我说他是婆罗门。


「不与在家人及出家人两者交际，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{634}} \\
「无家而行，少欲，我说他是婆罗门。


「对弱的与强的生物放下了棍杖，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{635}} \\
「若不杀、不教人杀，我说他是婆罗门。


「敌对者中无敌对者，持棍杖者中止息者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{636}} \\
「有执取者中无执取者，我说他是婆罗门。


「若其贪、嗔、慢、覆藏都已脱落，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{637}} \\
「如芥子从锥尖一般，我说他是婆罗门。


「能说不粗俗、有内容、真实之语，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{638}} \\
「不以之冒犯任何人，我说他是婆罗门。


「若于此，或长或短、或细或粗、净与不净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{639}} \\
「不取世间所不与者，我说他是婆罗门。


「于此世及他世，若其不存希望，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{640}} \\
「离欲、离轭，我说他是婆罗门。


「若其不存执著，已知而无疑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{641}} \\
「证得不死之地，我说他是婆罗门。


「若于此超越福与恶两者的染著，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{642}} \\
「无忧、离尘、清净，我说他是婆罗门。


「如月一般离垢，清净、明净而不污浊，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{643}} \\
「灭尽了喜与有，我说他是婆罗门。


「若超越了这险路、难路、轮回与愚痴，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{644}} \\
「已度，已到彼岸，禅修者不动、无疑，\\
「以无所取著而止息，我说他是婆罗门。


「若于此舍弃了爱欲，无家游行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{645}} \\
「灭尽了爱欲与有，我说他是婆罗门。


「若于此舍弃了渴爱，无家游行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{646}} \\
「灭尽了渴爱与有，我说他是婆罗门。


「舍弃了人类之轭，超越了天界之轭，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{647}} \\
「离于一切轭，我说他是婆罗门。


「舍弃了乐与不乐，得成清凉，无有依持，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{648}} \\
「征服一切世间的英雄，我说他是婆罗门。


「若完全知晓了有情的亡殁与投生，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{649}} \\
「无著、善逝、觉悟，我说他是婆罗门。


「诸天、乾闼婆及人都不知其趣向，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{650}} \\
「漏尽的阿罗汉，我说他是婆罗门。


「若其前、后、中间都没有牵绊，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{651}} \\
「无牵绊、无执取，我说他是婆罗门。


「公牛，高贵者，英雄，大仙，战胜者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{652}} \\
「不动，沐浴者，已觉悟，我说他是婆罗门。


「若知晓先前的住处，得见天界与苦处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{653}} \\
「然后证得生的灭尽，我说他是婆罗门。


「这世间遍计的姓名、种姓只是名称，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{654}} \\
「从共许产生，随处被遍计。


「无知者的成见已长时随眠，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{655}} \\
「唯无知者说『由出身就是婆罗门』。


「不由出身而是婆罗门，不由出身而非婆罗门，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{656}} \\
「由业而是婆罗门，由业而非婆罗门。


「由业而是耕者，由业而是匠人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{657}} \\
「由业而是商人，由业而是仆人。


「由业而是贼人，由业而是战士，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{658}} \\
「由业而是祭司，由业而是国王。

「见缘起者、熟知业与异熟者、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{659}} \\
「智者，如是如实地得见此业。


「世间由业转起，人类由业转起，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{660}} \\
「有情系缚于业，如行进之车的车辖。


「以苦行、以梵行、以自制、以调御，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{661}} \\
「以此而成婆罗门，此是最上婆罗门。


「具足三明，寂静，灭尽再有，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{662}} \\
「婆悉吒！如是当知对有识者，是梵、帝释。」


如是说已，学童婆悉吒、婆罗豆婆遮对世尊说：「希有！乔达摩君！……从今起，尽寿命，请乔达摩君受持我们皈依为优婆塞！」

\section{瞿迦梨经}

如是我闻。一时世尊住舍卫国祇树给孤独园。于是，瞿迦梨比丘往世尊处走去，走到后，礼敬了世尊，坐在一边。坐在一边的瞿迦梨比丘对世尊说：「尊者！舍利弗、目犍连是恶欲者，受制于恶欲。」


如是说已，世尊对瞿迦梨比丘说：「莫要如是，瞿迦梨！莫要如是，瞿迦梨！应使心净喜于舍利弗、目犍连，瞿迦梨！舍利弗、目犍连是端严者。」第二次……第三次，瞿迦梨比丘对世尊说：「尊者！虽然对我来说，世尊可信、可靠，然而，舍利弗、目犍连实是恶欲者，受制于恶欲。」第三次，世尊对瞿迦梨比丘说：「莫要如是，瞿迦梨！莫要如是，瞿迦梨！应使心净喜于舍利弗、目犍连，瞿迦梨！舍利弗、目犍连是端严者。」


于是，瞿迦梨比丘从坐起，礼敬了世尊，右绕而去。而离去后不久，瞿迦梨比丘全身就遍满了芥子大的疹子，长成芥子大后，变成了绿豆大，长成绿豆大后，变成了鹰嘴豆大，长成鹰嘴豆大后，变成了枣核大，长成枣核大后，变成了枣子大，长成枣子大后，变成了余甘子大，长成余甘子大后，变成了未熟的木橘大，长成未熟的木橘大后，变成了木橘大，长成木橘大后即破裂，流出脓血。于是，瞿迦梨比丘即由此病死去。且死去的瞿迦梨比丘于舍利弗、目犍连心怀嫌恨，投生到红莲花地狱。


于是，容貌殊胜的娑婆主梵天在深夜中照亮了整座祇园，往世尊处走去，走到后，礼敬了世尊，站在一边。然后，这位站在一边的娑婆主梵天对世尊说：「尊者！瞿迦梨比丘已死，而且，尊者！死去的瞿迦梨比丘于舍利弗、目犍连心怀嫌恨，已投生到红莲花地狱。」娑婆主梵天说了这些，说完这些，礼敬了世尊，右绕后，即于彼处隐没。


于是，世尊在是夜过后，告诸比丘：「诸比丘！是夜，娑婆主梵天在深夜中……诸比丘！娑婆主梵天说了这些，说完这些，右绕我后，即于彼处隐没。」如是说已，某比丘对世尊说：「尊者！红莲花地狱中的寿量有多长？」「长哉！比丘！红莲花地狱中的寿量，不能简单地用『若干年、若干百年、若干千年、若干百千年』来计算。」「尊者！那可以打个比方吗？」

「可以，比丘！」世尊说，「比丘！好比装在㤭萨罗大车上的二十石芝麻，随后，有人每过一百年取走一粒芝麻，比丘！以此方式，这装在㤭萨罗大车上的二十石芝麻会更快些趋于耗尽，而非一阿浮陀地狱。比丘！如是二十阿浮陀地狱为一尼罗浮陀地狱，二十尼罗浮陀地狱为一阿波波地狱，二十阿波波地狱为一阿吒吒地狱，二十阿吒吒地狱为一阿休休地狱，二十阿休休地狱为一白睡莲地狱，二十白睡莲地狱为一香睡莲地狱，二十香睡莲地狱为一青莲花地狱，二十青莲花地狱为一白莲花地狱，二十白莲花地狱为一红莲花地狱。比丘！而瞿迦梨比丘于舍利弗、目犍连心怀嫌恨，已投生到红莲花地狱。」世尊说了这些。善逝说罢，大师进一步说：


「对于已生之人，有斧生其口中，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{663}} \\
「愚人说恶语时，以之砍伤自己。


「若赞美应受责备者，或责备应受赞美者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{664}} \\
「他便以口积累厄运，以此厄运，他不得快乐。


「若在投骰子时输财，这厄运是小事，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{665}} \\
「哪怕是全部，哪怕连自己一起，\\
「若对善逝们生起恶意，这才是更大的厄运。


「十万又三十六尼罗浮陀，及五阿浮陀，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{666}} \\
「谴责圣者之人以恶的语、意针对已，进入地狱。


「不实语者进入地狱，或做了却说『我没做』的也是，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{667}} \\
「这两者死后都一样，在别处成为下劣之业的人。


「若冒犯无恶之人、清净无秽之人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{668}} \\
「恶便落回到这愚人，如逆风扬起细尘。


「若从事于各种贪，以言语指责他人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{669}} \\
「无信、贪婪、不慷慨、悭吝，从事于诽谤。


「险口者！不实者！非圣者！杀胎者！恶者！作恶作者！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{670}} \\
「人边者！厄运者！贱生者！不要在此多说！你是堕地狱者。


「你反坌尘垢以致不利，你呵责善人，犯罪者！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{671}} \\
「行了许多恶行，你会长时去向堕处。


「因为没有人的业会消失，它一来，主人就得到它，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{672}} \\
「在他世，愚钝的犯罪者在自身中见到苦。


「他去到铁矛、带有刃口的铁枪击打之处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{673}} \\
「然后，食物是与之相当的炽热铁丸。


「当说时，不甜蜜地说，不热心，不作为救护而来，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{674}} \\
「他们躺在炭火的卧具上，进入烈火燃烧之处。


「且被网罩住，在那里用铁锤击打，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{675}} \\
「他们去到弥漫如大雾般的盲目的暗黑。


「然后，进入烈火燃烧的铜制的釜中，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{676}} \\
「在其中长时地煎熬，在火堆中翻滚。


「然后，在脓血混杂中，犯罪者在那里被煎熬，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{677}} \\
「举凡所到之处，在那里，触碰都是折磨。


「在虫聚的水中，犯罪者在那里被煎熬，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{678}} \\
「连可去的堤岸都没有，因为整个锅全一样。


「他们进入锋利的剑叶林，肢体被完全割截，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{679}} \\
「用钩子钩住舌头，反复切割后再击打。


「然后，他们去到带着刃口、带着刀锋的危险的灰河，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{680}} \\
「愚钝的作恶者作了恶，在那里坠落。


「黑色与斑点的狗和渡鸦群撕咬着那里的悲泣者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{681}} \\
「还有贪婪的豺，而秃鹫和鸦则啄击着。


「于此，这犯罪之人所得的生活实在是艰难，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{682}} \\
「所以于此，在余下的生命中人应尽义务，切莫放逸！


「陷入红莲花地狱者，已由知者们计算其芝麻量，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{683}} \\
「计有五那由他俱胝，以及另外的一千二百俱胝。

「于此所说的地狱之苦，当在那里长久居住，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{684}} \\
「所以，在清净、端严的善德者中，应常常守护语意。」

\section{那罗迦经}

阿私陀仙人在昼住处，见到庆喜、欢欣的三十三天众，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{685}} \\
帝释因陀与衣服洁净的诸天持着白布，正热烈赞美着。


见到欢喜、踊跃的诸天后，表了敬意，他便在那里说道：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{686}} \\
「众天人为何异常喜形于色？缘何持着白布而高兴？


「即便当时与阿修罗的战争，修罗战胜，阿修罗败北，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{687}} \\
「那时也没有如这般身毛竖立，众神得见什么希有而喜悦？


「他们吹哨、歌唱、演奏，他们击掌、舞蹈，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{688}} \\
「我问你们，弥卢顶的居民，请快除去我的疑虑，诸君！」


「这菩萨，无等的贵宝，为了人世间的利乐，出生\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{689}} \\
「在蓝毗尼地方的释氏村落，我们因此满足，异常喜形于色。


「他是一切有情之最上，至高之人，人中公牛，一切造物之最上，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{690}} \\
「将在名为仙人的林中使轮转起，如同怒吼的狮子、有力的兽王。」


听闻此声，他急忙降下，然后进入净饭的居处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{691}} \\
在那里坐下后，对众释氏说：「童子在何处？我也欲见。」


随后，众释氏将孩子示与名为阿私陀者，童子如炽热的金子\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{692}} \\
在坩埚里善加锤炼一般，光辉闪耀，肤色胜妙。


见到童子如燃烧的火焰，如清净的众星之牛行于空中，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{693}} \\
如照耀的太阳在秋日里破出云层，他庆喜，得广大喜。


众神在空中擎了多枝且千轮的伞盖，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{694}} \\
金柄的拂尘上下翻飞，却不见握拂尘伞盖者。


名为黑色光辉的萦发仙人见到如黄毯上的金饰一般，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{695}} \\
及被擎在头顶的白伞盖，便心生踊跃、悦意而接住。


而接住释氏的头牛后，通晓相与颂诗者审视着，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{696}} \\
心生净喜，便高声唱言：「这是无上的二足尊。」


然后，随念着自己的趣向，他脸色凝重，落下泪水，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{697}} \\
众释氏见后，对悲泣的仙人说：「童子是否有什么障难？」


仙人见后，对凝重的众释氏说：「我并非念及童子的不利，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{698}} \\
「而且他也不会有障难，他非下劣之辈，请你们放心！


「这童子将得证至高的等觉，得见最上的清净，他将使法轮\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{699}} \\
「转起，他怜悯众人的利益，他的梵行将广为传播。


「而我的寿命在此所剩无多，在此期间我将死亡，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{700}} \\
「我将听不到无比坚韧者的法，因此我压抑、沉沦、痛苦。」


让众释氏生了广大之喜，梵行者便从后宫出来，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{701}} \\
为怜悯自己的外甥，便激励以无比坚韧者的法。


「当你从别人听到『佛陀』这声音，『证等觉者开显法之道』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{702}} \\
「你应去到那里，遍问教义，在彼世尊处行梵行。」


经他这样心怀利益、于未来见最上清净者的训诫，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{703}} \\
那罗迦积集了大量福德，期待胜者而别住，守护根门。


听闻到胜者转动最胜之轮的声音，前往并见到了仙人中的牛王，既已净喜，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{704}} \\
便问了高贵的牟尼最胜的寂默，当名为阿私陀者的教法来临时。


\begin{center}序颂终\end{center}

「已知这阿私陀的话语属实，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{705}} \\
「我问问你，乔达摩！已度一切法者。


「对已步入无家、寻求行乞食者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{706}} \\
「牟尼！既然问到，请告诉我最上之法的寂默。」


「我将向你说明寂默，」世尊说，「难为、难以征服，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{707}} \\
「噫！我将对你宣说，请约束自己！请你坚强！


「在村中受到谩骂、礼拜，应保持同分，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{708}} \\
「应守护意的嗔恚，平静、不高举而行。


「在丛林中有种种出现，犹如火焰，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{709}} \\
「女人们诱惑牟尼，莫要让她们诱惑你！


「戒离淫欲法，舍弃了各种爱欲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{710}} \\
「不对立、不迷恋，对弱或强的生类，


「以『他们如同我，我如同他们』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{711}} \\
「以自己作比方，不应杀，不应教人杀。


「舍弃了凡夫所执著的希望与贪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{712}} \\
「具眼者能修行，能超越这地狱。


「他应乏腹、节食、少欲、无贪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{713}} \\
「始终不饥于欲，则无欲、止息。


「他行乞后，应去到林边，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{714}} \\
「在树下安顿，牟尼入坐。


「他从事禅那，坚定，应乐于林边，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{715}} \\
「应在树下禅修，令自己满足。


「随后，当夜晚逝去，他应去到村边，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{716}} \\
「不应喜于招请，及从村里来的供养。


「牟尼入村后，不应鲁莽地行于俗家，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{717}} \\
「闭口不谈求食，不应说诱导的话语。


「『我得了任何便善哉，我未得也好』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{718}} \\
「他如如于这两者，即返回到树下。


「他以手持钵而行，不哑却被认为哑了，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{719}} \\
「他不应轻蔑少施，不应鄙视施者。


「因为种种行道已由沙门阐明，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{720}} \\
「他们不会两次去到彼岸，这也不会被觉知一次。


「若比丘已无爱著、已截断了水流、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{721}} \\
「舍断了应作与不应作，则无热恼。


「我将向你说明寂默，应如剃刀的锋刃，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{722}} \\
「用舌头抵住上颚，应自制于口腹。


「心不应沉滞，且亦不应多虑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{723}} \\
「离生腥、无所依，以梵行为归宿。


「应修学独坐，及沙门修行，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{724}} \\
「独一被称为寂默，\\
「若你能乐于独一，则能照亮十方。


「听闻了智者、禅修者、舍弃爱欲者的宣言，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{725}} \\
「随后，致力于我者应更加培育惭与信。


「你们以河流来了知，较之渠与沟，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{726}} \\
「小渠喧嚣着前行，大水默然前行。


「欠缺者喧嚣，唯满盈者寂静，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{727}} \\
「愚人譬如半桶，智者如满池。


「当沙门说许多具有并伴随义利（的话），\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{728}} \\
「他知晓着而开示法，他知晓着而说许多。


「若知晓着而自制，知晓着而不说许多，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{729}} \\
「这牟尼应得寂默，这牟尼证得了寂默。」


\section{二重随观经}

如是我闻。一时世尊住舍卫国东园鹿母讲堂。尔时，世尊在十五布萨这天的满月夜晚，为比丘僧团围绕，坐于露地。


于是，世尊观察了默然又默然的比丘僧团后，告诸比丘：「诸比丘！若有人问『诸比丘！是何缘由听闻这些善的、圣的、出离的、趣向等觉的法』，应如是对他们说『只是为了对二重法的如实之智』。


「那什么是你们说的二重？『此是苦，此是苦之集』，这是一随观，『此是苦之灭，此是趣向苦灭之行道』，这是第二随观。诸比丘！对如是正确地随观二重的比丘，住于不放逸、热忱、自励，可期待二种果中的一果：在现法中已知，或当有余依时为阿那含。」世尊说了这些。善逝说罢，大师进一步说：


「若他们不知晓苦，以及苦的生起，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{730}} \\
「与苦被完全无余地止息之处，\\
「且不知晓趣向苦的寂止之道，


「则他们缺乏心的解脱，以及慧的解脱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{731}} \\
「他们不能尽于边际，他们唯经历生老。


「若他们既知晓苦，以及苦的生起，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{732}} \\
「与苦被完全无余地止息之处，\\
「并且知晓趣向苦的寂止之道，

「则他们具足心的解脱，以及慧的解脱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{733}} \\
「他们堪能尽于边际，他们不经历生老。」


「诸比丘！若有人问『还能以别的方法正确地随观二重吗』，应对他们说『有』。那是如何？『任何苦的生起，一切都由依持为缘』，这是一随观，『即由依持的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「世间这些种种形相的苦，由依持为因而产生，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{734}} \\
「若愚钝的无知者造作依持，则再再地经历苦，\\
「所以，知晓者、随观苦的生与源者不应造作依持。」


「诸比丘！若有人问『还能以别的方法正确地随观二重吗』，应对他们说『有』。那是如何？『任何苦的生起，一切都由无明为缘』，这是一随观，『即由无明的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「若再再地进入生死的轮回，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{735}} \\
「到此处与他处，这趣向唯由于无明。


「因为无明是大痴，这纠缠因之长久，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{736}} \\
「但若有情具明，他们便不去往再有。」


「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由行为缘』，这是一随观，『即由诸行的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「任何苦的生起，一切都由行为缘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{737}} \\
「以诸行的灭，则无苦的生起。

「了知了这过患，『苦由行为缘』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{738}} \\
「由一切行的止息，由诸想的破灭，\\
「如是则苦灭尽。如实地了知此已，


「正见、通达诸明的智者们正知已，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{739}} \\
「征服了魔罗的结缚，不去往再有。」


「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由识为缘』，这是一随观，『即由识的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「任何苦的生起，一切都由识为缘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{740}} \\
「以识的灭，则无苦的生起。

「了知了这过患，『苦由识为缘』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{741}} \\
「由识的寂止，比丘不饥而般涅槃。」


「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由触为缘』，这是一随观，『即由触的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「对那些被触击溃、随流于有流、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{742}} \\
「于错路行道者，离结缚的灭尽甚远。


「若遍知了触，了知后而乐于寂止者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{743}} \\
「则由触的止息，不饥而般涅槃。」


「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由受为缘』，这是一随观，『即由诸受的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「若乐，若苦，与不苦不乐，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{744}} \\
「内在及外在，凡所感受者，

「了知了『这是苦、虚妄败坏之法』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{745}} \\
「随触即见灭，他如是于此了知，\\
「比丘由诸受的灭尽，不饥而般涅槃。」


「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由爱为缘』，这是一随观，『即由爱的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「以爱为侣的人，轮回于漫长的旅途，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{746}} \\
「到此处与他处，不得越过轮回。

「了知了这过患，『渴爱是苦的生起』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{747}} \\
「离爱、无执取，比丘应具念游行。」


「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由取为缘』，这是一随观，『即由取的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「由取为缘而有有，生物遭受痛苦，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{748}} \\
「对于生者即有死，这是苦的生起。


「所以，由取的灭尽，智者们正知已，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{749}} \\
「证知了生的灭尽，不去往再有。」


「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由努力为缘』，这是一随观，『即由诸努力的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「任何苦的生起，一切都由努力为缘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{750}} \\
「以诸努力的灭，则无苦的生起。

「了知了这过患，『苦由努力为缘』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{751}} \\
「舍遣了一切努力，对无努力中的解脱者、


「对切断了有爱、心已寂静的比丘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{752}} \\
「灭尽了生的轮回，他已没有再有。」

「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由食为缘』，这是一随观，『即由诸食的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「任何苦的生起，一切都由食为缘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{753}} \\
「以诸食的灭，则无苦的生起。

「了知了这过患，『苦由食为缘』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{754}} \\
「遍知了一切食，不依止一切食。

「正知了无病，由诸漏的遍尽，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{755}} \\
「省思而受用，通达诸明的住法者不入诸数。」


「『还能以别的……那是如何？『任何苦的生起，一切都由动摇为缘』，这是一随观，『即由诸动摇的无余离贪、灭，则无苦的生起』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「任何苦的生起，一切都由动摇为缘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{756}} \\
「以诸动摇的灭，则无苦的生起。

「了知了这过患，『苦由动摇为缘』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{757}} \\
「所以，舍遣了动摇，破坏了诸行，\\
「不动、无取，比丘应具念游行。」


「『还能以别的……那是如何？『依止者有震动』，这是一随观，『无依止则不震动』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「无依止则不震动，依止则取著，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{758}} \\
「到此处与他处，不得越过轮回。

「了知了这过患，『依止中有大恐怖』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{759}} \\
「无依止、无取，比丘应具念游行。」

「『还能以别的……那是如何？『诸比丘！无色较之色更加寂静』，这是一随观，『灭较之无色更加寂静』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「经历于色的有情，与无色处者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{760}} \\
「未能了知灭，往来于再有。

「若遍知了色，不安立于无色，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{761}} \\
「在灭中解脱，他们是抛弃死亡者。」


「『还能以别的……那是如何？『诸比丘！对于俱有天、魔、梵、沙门婆罗门、天人的人世间被认为「此是真实」者，对于圣者，以如实的正慧善见「此是虚妄」』，这是一随观，『诸比丘！对于俱有天……的人世间被认为「此是虚妄」者，对于圣者，以如实的正慧善见「此是真实」』，这是第二随观。如是正确地……」大师进一步说：


「看俱有天的世间，在无我中思量我，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{762}} \\
「在名色中执著，认为『此是真实』。


「无论他们如何认为，之后它总成别样，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{763}} \\
「因为这对他是虚妄，短暂即虚妄之法。


「涅槃是非虚妄法，圣者们真实地知晓之，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{764}} \\
「他们实由现观真实，不饥而般涅槃。」


「诸比丘！若有人问『还能以别的方法正确地随观二重吗』，应对他们说『有』。那是如何？『诸比丘！对于俱有天、魔、梵、沙门婆罗门、天人的人世间被认为「此是乐」者，对于圣者，以如实的正慧善见「此是苦」』，这是一随观，『诸比丘！对于俱有天……的人世间被认为「此是苦」者，对于圣者，以如实的正慧善见「此是乐」』，这是第二随观。诸比丘！对如是正确地随观二重的比丘，住于不放逸、热忱、自励，可期待二种果中的一果：在现法中已知，或当有余依时为阿那含。」世尊说了这些。善逝说罢，大师进一步说：


「全部的色、声、味、香、触与法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{765}} \\
「可意、可爱且适意，但凡被称为存在，


「对于俱有天的世间，这些被共许为乐，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{766}} \\
「而在这些逝去之处，他们共许这是苦。


「有身的破灭被圣者们视为乐，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{767}} \\
「对具见者们，这与一切世间相违。


「凡他人说是乐的，圣者们说是苦，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{768}} \\
「凡他人说是苦的，圣者们知是乐。


「看！法即难以了知，无知者便于此迷惑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{769}} \\
「对被覆蔽者是冥暗，对不具见者是黑暗。


「但对善人们却是敞开，如同光对具见者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{770}} \\
「未熟习法的愚人们，在跟前也不能了知。


「被有贪击溃者，随流于有流者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{771}} \\
「陷落于魔境者，不易等觉这法。


「除了圣者，还有谁应能等觉这境界？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{772}} \\
「正知了这境界，无漏者们便般涅槃。」


世尊说了这些。诸比丘心满意足，欢喜于世尊之所说。而当说此解答时，六十比丘的心以无取而从诸漏解脱。
