\chapter{八颂品第四}

\section{爱欲经}


对于欲求着爱欲的人，若他于此成功，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{773}} \\
有死者既得了所希望的，必然有喜意。


若对这欲求着、生起欲望的人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{774}} \\
那些爱欲消逝，他便如被箭射穿般恼坏。


若避开爱欲，如以足避开蛇头，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{775}} \\
他具念，超越这对世间的爱著。


田地、物品、货币，或牛马、奴仆、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{776}} \\
妇女、亲眷等种种爱欲，若人贪求，


则诸多无力压制他，诸多危难压迫他，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{777}} \\
随后，苦追随他，如水之于漏船。


所以，常常具念之人应避开爱欲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{778}} \\
舍弃了这些，便能度过暴流，如汲水出船，到达彼岸。


\section{洞窟八颂经}


执著洞窟，为众多所覆蔽，持续沉溺于诱惑的人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{779}} \\
这样的人远于远离，因为在世间，爱欲不易舍弃。


源于希望，系缚于有之悦乐，这些难以解脱，因为不能由他人解脱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{780}} \\
关切着以后或以前，渴望着这些或先前的爱欲。


贪求爱欲、执著、愚痴，他们吝啬、住于不正、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{781}} \\
陷入苦中，他们悲泣「我们殁后会成为什么」？


所以，人应唯于此修学，应了知世间任何的「不正」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{782}} \\
不应因此而行不正，因为智者们说「此生短暂」。


我看到世间这浑身颤栗着、陷于对诸有的渴爱的人类，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{783}} \\
低贱的人们在死亡面前絮叨，不离对有与无有的渴爱。


看！于执为我处颤栗者，如少水枯流中的鱼，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{784}} \\
见到此后，无我所者应无执于诸有而行。


对两端应调伏欲，遍知了触，无有贪求，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{785}} \\
不做自责之事，智者不染于所见、所闻。


遍知了想，他能度过暴流，牟尼不染于资产，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{786}} \\
拔出了箭，不放逸而行，不希求此世与他世。


\section{恶意八颂经}

有些恶意的在说，然后真实意的也在说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{787}} \\
但牟尼不参与生起的言论，所以牟尼无任何荒秽。


被欲引领、住于喜好者，如何能超越自己的见？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{788}} \\
从事自身的完整，他只会说他所能了知的。


若人未被问及，却对别人说自己的戒禁，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{789}} \\
若唯说自己自身，善人们说这是非圣法。


而寂静的比丘，内在寂静，于戒不夸耀「我是如此」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{790}} \\
若在世间已无任何增盛，善人们说这是圣法。


若其法遍计、造作，存有预设的不洁，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{791}} \\
看到自身中的利益，依止缘于干扰的寂静。


见的住著实不易越过，于诸法抉择已即被摄取，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{792}} \\
所以，人于这些住著，扬弃且执取法。


除遣者于世间任何的有与无有不存遍计的见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{793}} \\
除遣者舍弃了伪善与慢，他因何能达？他无牵涉。


牵涉者于诸法参与言论，他因何、如何能说无牵涉者？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{794}} \\
因为他没有执取、扬弃，他即于此除遣了一切见。


\section{清净八颂经}


「我看见清净、最上的无病，人以所见而清净」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{795}} \\
如是证知，了知了最上，以随观清净，他认可智。


若人以所见而清净，或他以智舍弃苦，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{796}} \\
则此有依持者被其它净化，如是语时，见显露他。


婆罗门不由其它，于所见、所闻、戒禁或所觉而说清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{797}} \\
不染于福与恶，舍弃了执取，不于此造作。


舍弃了前者，束缚后者，跟随干扰，他们不能度脱染著，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{798}} \\
他们捉取、扬弃，如猿猴放开又抓取枝条。


人自己受持了禁戒，随处而往，执著于想，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{799}} \\
而知者以明体认了法，宏慧者不随处而往。


他平定了一切法，或任何所见、所闻、所觉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{800}} \\
这具见、坦荡而行者，在此世间，谁与同类？


他们不设想，不预设，他们不说「极度清净」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{801}} \\
舍离了系缚于取著的系缚，不对世间任何存有希望。


婆罗门越过界限，已知、已见，他无所摄取，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{802}} \\
不染于贪，不染于离贪，他于此不执取更多。


\section{最上八颂经}


以「最上」住于诸见，人将其置于世间之上，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{803}} \\
他说其余一切较此「卑下」，所以不能超越争论。


凡他在自身所见、所闻、戒禁或所觉中见到的利益，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{804}} \\
他即于此执持之，而视其余的一切为下劣。


凡依止者视其余为卑下，善人们说这是系缚，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{805}} \\
所以比丘不应依止所见、所闻、所觉或戒禁。


不应以智，或者以戒禁，在世间构建见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{806}} \\
不应表示自己相等，也不应认为卑下或殊胜。


舍弃了执取，无所取著，他也不依止智，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{807}} \\
他在异议中不追随群体，他也不认可任何见。


若其于此两端、有与无有、此世或他世已无誓愿，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{808}} \\
于诸法抉择已，他已无任何摄取的住著。


于此，他于所见、所闻或所觉已无些许遍计的想，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{809}} \\
这无取于见的婆罗门，在此世间，谁与同类？


他们不设想，不预设，他们也不接受诸法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{810}} \\
婆罗门不被戒禁引领，已到彼岸，不再返回而如如。


\section{老经}


此生实在短暂，不及百年就要死去，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{811}} \\
即便能活更久，仍会由衰老而死去。


人们忧伤于执为我者，因为资产无法永存，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{812}} \\
看到了这分离确实存在，他不应居于俗家。


凡人以为「这是我的」，都随死亡被抛弃，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{813}} \\
智者知晓此已，我的同仁不应倾向于我执。


好比醒来的人见不到梦中的所遇，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{814}} \\
如是，他也见不到已死亡的爱人。


人们被见到、被听闻，他们的名字被称及，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{815}} \\
而对亡者，唯有名字留存，可供谈论。


贪求于我所者不舍弃忧、悲、悭吝，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{816}} \\
所以，得见安稳的牟尼舍弃了资产而行。


对内向而行、亲近远离坐处的比丘，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{817}} \\
不在居处显示自身，人们说这对他是合适的。


牟尼不依于一切处，不喜，也无不喜，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{818}} \\
悲泣与悭吝之于他，好比水不著于叶。


又好比水滴之于莲叶，好比水不著于莲花，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{819}} \\
如是，牟尼不著于所见、所闻或所觉。


因为除遣者不因所见、所闻或所觉而思量，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{820}} \\
不希望以其它而清净，因为他既不染著，也不离染。


\section{低舍弥勒经}


「对从事淫欲者，」尊者低舍弥勒说，「请说困扰！先生！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{821}} \\
「听了你的教法，我们将修学远离。」


「对从事淫欲者，弥勒！」世尊说，「教法甚至都被忘记，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{822}} \\
「且他邪行道，这于他是非圣。


「若先前独自而行，（而今）沉湎淫欲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{823}} \\
「人们说他如失路之车，是世间卑下的凡夫。


「且先前的声誉和名声，他都已丧失，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{824}} \\
「见到此后，他应修学，以舍弃淫欲。


「他被思惟占据，如同可怜之人在焦灼，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{825}} \\
「听到他人的斥责，这样的人即生愧畏。


「于是，受到他人言语的呵责，他就挥舞刀剑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{826}} \\
「这即他的大贪求，他陷入妄语之中。


「决意独自而行，他被许为智者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{827}} \\
「但若从事淫欲，如钝人被摆布。


「牟尼了知了这之前、之后的过患，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{828}} \\
「应努力独自而行，不应沉湎淫欲。


「他唯应修学远离，这是圣者们的最上，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{829}} \\
「不应以此认为是最胜，他便在涅槃的跟前。


「对空无而行的牟尼、不关切爱欲者、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{830}} \\
「已度过暴流者，系缚于爱欲的世人（徒有）羡慕。」


\section{般修罗经}


他们说「唯于此清净」，说在其它的法中没有清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{831}} \\
凡所依止，即此说是净，个个执著于各自的真实中。


他们渴求论议，投入集会后，互相认定对方是愚人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{832}} \\
他们依止不同，展开议论，渴求赞赏，自称是善巧。


在集会中进行论述，希望赞赏，变得焦虑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{833}} \\
而受驳斥便生愧畏，他因责备而被激怒，寻找破绽。


当判官们说他的论议缺损、被驳斥，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{834}} \\
论败者便生悲忧，叹泣「他超过了我」。


于沙门众中生起的这些争论，其间有胜有负，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{835}} \\
见到此后，应远离议论，因为除了赞赏利养，无他义利。


但或在集会之中发表论议后，于此受到赞赏，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{836}} \\
他因此喜笑且高兴，达成了义利，如其心意。


这高兴便是其困扰之地，但他仍慢与傲慢地在论说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{837}} \\
见到此后，不应争论，因为善人们说不由此而清净。


好比以王家之食供给的英雄，咆哮而来，渴望敌手，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{838}} \\
奔赴他的所在！英雄！先前就已没有了可战斗之事。


若执取见而争论，并说道「唯此真实」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{839}} \\
你应对他们说「于此生起的论议中，并无你的敌军」。


然而，若他们消灭了敌军而行，不以见抵制见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{840}} \\
你能从其中得到什么？般修罗！无物在此被他们执取为最上。


现在，你又开始寻思，心中思索着成见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{841}} \\
你已与除遣者相遇，却仍不堪有所进益。


\section{摩根提耶经}


「见到渴爱、不喜、贪染后，尚于淫欲毫无欲望，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{842}} \\
「何况这充满屎尿者？我甚至不愿用脚去触碰她。」


「若你不希望这样的宝，为众王所愿求的女人，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{843}} \\
「请宣说是怎样的见、戒禁、活命与有之投生！」


「于诸法抉择已，摩根提耶！」世尊说，「不被『我宣说此』摄取，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{844}} \\
「且看见诸见而无取，当简别时，我得见内在寂静。」


「这些裁断、遍计，」摩根提耶说，「牟尼！无取于彼等，请说\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{845}} \\
「这『内在寂静』之义！智者们如何宣说？」


「不以见、闻、智，摩根提耶！」世尊说，「也不以戒禁而说清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{846}} \\
「不以无见、无闻、无智、无戒、无禁，也不以此，\\
「对这些放弃而无取，寂静者无依止，不会渴望有。」


「若不以见、闻、智，」摩根提耶说，「也不以戒禁而说清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{847}} \\
「不以无见、无闻、无智、无戒、无禁，也不以此，\\
「我认为实是愚痴之法，有些人以见认可清净。」


「依于见而追问，摩根提耶！」世尊说，「在摄取中陷入困惑，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{848}} \\
「不能从中见到些许之想，所以，你视之为愚痴。


「若认为是同等、殊胜或低下，他因此而争论，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{849}} \\
「当于三者无动摇，他便没有『同等、殊胜』。


「这婆罗门会说什么『真实』，或以何争论『虚妄』？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{850}} \\
「若在其中没有相等或不等，他能与谁进行论议？


「舍弃了住处，无居所而流动，牟尼不在村中建立亲密，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{851}} \\
「空乏爱欲，不作预设，他不会与人争吵辩论。


「独处者所据以在世间游行者，龙象不执取之而说，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{852}} \\
「好比水生的带刺荷花，不染于水与淤泥，\\
「如是寂静、无求的牟尼，不染于爱欲与世间。


「通达诸明者非见行者，他不以觉生起慢，因为他不参与，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{853}} \\
「不被业、也不被所闻引领，他不陷入住著。


「离想者没有系缚，慧解脱者没有愚痴，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{854}} \\
「若执取想与见，他们便冲突着在世间游行。」


\section{前分离经}


「何等知见、何等戒，才能被称为寂静？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{855}} \\
「乔达摩！请告诉我！当被问到这最上之人！」


「在分离之前离爱，」世尊说，「不依止前端，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{856}} \\
「在中间不可估量，他没有预设。


「不忿怒，不惊怖，不吹嘘，不恶作，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{857}} \\
「思而后言，不掉举，他实为制语的牟尼。


「不执于未来，不忧伤过去，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{858}} \\
「于诸触得见远离，于诸见不被引领。


「内向，不诡诈，不渴望，不悭吝，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{859}} \\
「不鲁莽，不嫌厌，且不从事诽谤。


「不享受愉悦，且不存傲慢，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{860}} \\
「柔和，富有辩才，不信，不离染。


「不为欲求利养而修学，也不恼怒于无利养，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{861}} \\
「不对立，也不因渴爱而贪求众味。


「舍，始终具念，在世间不认为是同等、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{862}} \\
「殊胜或低下，他已没有增盛。


「他已没有依止，了知了法而无依止，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{863}} \\
「他没有对有或离有的渴爱。


「我说他为寂静，不关切爱欲，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{864}} \\
「他已没有系缚，已度过爱著。


「他没有孩子、牲畜、田地、物品，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{865}} \\
「在他那里，没有执取或扬弃。


「凡夫以及沙门、婆罗门对他所说的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{866}} \\
「他不以为意，所以他于论议不动摇。


「离贪求，不悭吝，牟尼不说上等、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{867}} \\
「同等或下等，无思惟者不起思惟。


「他在世间没有自我，也不因不存在者忧伤，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{868}} \\
「不趣向诸法，他实被称为寂静者。」


\section{争辩争论经}


「争辩、争论从何而生？还有悲、忧以及悭吝、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{869}} \\
「慢、傲慢以及诽谤，请您快说它们从何而生？」


「争辩、争论从喜爱而生，还有悲、忧以及悭吝、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{870}} \\
「慢、傲慢以及诽谤，\\
「争辩、争论与悭吝相关，当争论生起便有诽谤。」


「那么世间的喜爱以何为因，还有行于世间的贪？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{871}} \\
「人对未来的希望与达成以何为因？」


「世间的喜爱以欲为因，还有行于世间的贪，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{872}} \\
「人对未来的希望与达成以此为因。」


「世间的欲以何为因？还有抉择从何而生？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{873}} \\
「以及忿怒、妄语、疑，或是沙门所说的诸法？」


「凡在世间说『愉悦、不愉悦』，欲便依此而生，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{874}} \\
「于诸色中见到了离有与有，人在世间做出抉择。


「忿怒、妄语、疑，这些法当二者存在时也是，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{875}} \\
「有疑者应在智路上修学，法由沙门在了知后宣说。」


「愉悦、不愉悦以何为因？当什么不存在即无彼等？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{876}} \\
「这『离有与有』之义，请对我说它以何为因？」


「愉悦、不愉悦以触为因，当触不存在即无彼等，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{877}} \\
「这『离有与有』之义，我对你说，它以此为因。」


「那么世间的触以何为因？执取从何而生？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{878}} \\
「当什么不存在即无我执？当什么灭去则诸触不触？」


「缘名与色而有触，以希求为因而有执取，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{879}} \\
「当希求不存在即无我执，当诸色灭去则诸触不触。」


「体认何等者的色灭去？乐与苦又如何灭去？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{880}} \\
「请对我说如何灭去！『我们应了知此』，这是我的心意。」


「非想之有想者，非异想之有想者，也非无想者，非灭想者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{881}} \\
「如是体认者的色即灭去，因为以想为因，即名为戏论。」


「我们所问的，您都已向我们解说，我们另有所问，请您快说！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{882}} \\
「于此，是否有些智者说，至此已是夜叉最上的清净，\\
「还是说除此之外，另有其它？」


「于此，有些智者也说，至此已是夜叉最上的清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{883}} \\
「然而其中有些，自称是善巧于无余依者，说尚有时日。


「了知了这些为『依止』，这牟尼了知了依止而省视，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{884}} \\
「了知已即解脱，不落入争论，智者不入于有与无有。」


\section{小阵经}


「住于各自的见，善巧者们争执而说种种：\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{885}} \\
「『若如是知，他便明了法，若批评此，他即非整全』。


「他们如是争执而争论，并说『对方是愚人、不善巧』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{886}} \\
「此中何者是真实之论？因为他们全都自称是善巧者。」


「若不认可对方的法，便是愚人、野蛮、劣慧者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{887}} \\
「那么全部都是愚人、极劣慧者，因为他们全部都住于见。


「然而，如果以自己的见便洁净、净慧、善巧、具慧，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{888}} \\
「那么其中无人是劣慧者，因为他们的见都同样完整。


「愚人们互相对彼此所说的，我不说『这是如实』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{889}} \\
「他们认为各自的见是真实，所以认定对方是愚人。」


「有些说是『真实、如实』的，其他人却说是『虚无、虚妄』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{890}} \\
「他们如是争执而争论，为什么众沙门说辞不一？」


「因为真实唯一，而非有二，于此了知的人不会争论，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{891}} \\
「他们自己赞扬各种的真实，所以，众沙门说辞不一。」


「那为什么要说各种的真实？论说者们都自称善巧，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{892}} \\
「是所闻的真实种类繁多，还是他们随念寻思？」


「真实并非种类繁多、在世间是常，除非因想，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{893}} \\
「于诸见遍计寻思已，他们说『真实、虚妄』之二元法。


「所见、所闻、戒禁、或所觉，依于这些便显露轻侮，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{894}} \\
「立于抉择便作讪笑，并说『对方是愚人、不善巧』。


「正因为认定对方是愚人，便以此说自己是善巧，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{895}} \\
「他自称自己本人为善巧，轻侮别人，说着这些。


「他以过误之见而完整，以慢而迷醉，自认为圆满，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{896}} \\
「自己在心中为自己灌顶，因为他的见是那么完整。


「若以对方的言语便低劣，则自身也一并是劣慧者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{897}} \\
「若他自己通达诸明，是智者，则沙门众中无人是愚人。


「若宣说除此之外的法，他们便有违清净、非整全，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{898}} \\
「如是众外道宣说种种，因为他们被自见之贪染所染著。


「他们争论『唯于此清净』，说在其它的法中没有清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{899}} \\
「如是众外道执著种种，于此努力宣扬着自己的路。


「而努力宣扬着自己的路，他在此会认定哪个对方是愚人？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{900}} \\
「当说对方是愚人、非清净法时，他自己会引起纠纷。


「立于抉择，以自身度量，他在世间愈加陷入争论，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{901}} \\
「舍弃了一切抉择，人在世间便不再制造纠纷。」


\section{大阵经}


「凡是那些住于见者，争论道『唯此真实』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{902}} \\
「他们全都引来责备，还是于此也受到赞赏？」


「而这实微少，不足以平息，我说有两种争论的果，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{903}} \\
「见到此后，观照着不争之地的安稳，他不应争论。


「凡是那些共许、凡俗的，知者不入于所有这些，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{904}} \\
「无牵涉者不堪忍耐所见、所闻，如何能生牵涉？


「以戒为最高者以自制说清净，受持了禁戒而护持，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{905}} \\
「『我们唯于此修学，然后便能清净』，陷入于有，自称善巧。


「如果丧失戒禁，他因违犯了业而颤栗，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{906}} \\
「他渴望、愿求清净，如离家出行者失去了商队。


「舍弃了一切戒禁，以及有过、无过的业，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{907}} \\
「不愿求清净、不清净，应戒离而行，无取于寂静。


「依于苦行或厌离，抑或所见、所闻、所觉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{908}} \\
「上流者们赞叹清净，未离于对有或无有的渴爱。


「愿求者有渴望，或颤栗于遍计，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{909}} \\
「于此无亡殁与转生者，他为何颤栗，又渴望何方？」


「有些说是『最上』的法，但其他人却说是『卑下』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{910}} \\
「此中何者是真实之论？因为他们全都自称是善巧者。」


「因为他们说自己的法圆满，便说他人的法卑下，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{911}} \\
「他们如是争执而争论，说各自共许的真实。


「如果因被对方蔑视便卑下，则诸法中便没有殊胜的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{912}} \\
「因为他们都说其他的法低下，努力宣扬着自己。


「好比他们赞赏自己的路，同样也供养他们的正法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{913}} \\
「那么一切论说都将是如实的，因为清净对他们唯是各别的。


「婆罗门不受他人引领，于诸法抉择已不被摄取，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{914}} \\
「所以，超越了争论，因为他不视其他法为更胜。


「『我知、我见，此即如是』，有些人以见认可清净，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{915}} \\
「如果他看到了，这对他有什么？他们忽略后，以其它说清净。


「当人看时，便能见名色，既见已，便能知晓唯有这些，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{916}} \\
「让他随意看多或少，因为善巧者们说不能以此而清净。


「住著论者实在不易调伏，预设着遍计的见，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{917}} \\
「对所依止的，自许清净者于此说是净，他于此作如是见。


「婆罗门经省察，不起思惟，不流于见，也不缚于智，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{918}} \\
「且他了知凡俗的共许后，舍，让他人执取。


「舍离了系缚，牟尼于此世间的种种争论，不随流于众，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{919}} \\
「于诸不寂静中，他寂静、舍，无取，让他人执取。


「舍弃了过去诸漏，不造新者，不随欲而往，也非住著论者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{920}} \\
「这智者解脱于见，不染于世间，不谴责自己。


「他平定了一切法，或任何所见、所闻、所觉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{921}} \\
「这牟尼放下重担，已解脱，不思惟，不抑止，不愿求。」


\section{迅速经}


「我问你，日种！远离以及寂静的境地，大仙！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{922}} \\
「如何见后，比丘便涅槃，于此世间都无所取？」


「名为戏论的根本，」世尊说，「『我是』等一切，他应以智慧止息，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{923}} \\
「凡是内在的渴爱，调伏彼等已，应始终具念修学。


「任何他所证知的法，内在的或外在的，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{924}} \\
「不应以此强势，因为这不是善人们所说的寂灭。


「他不应以此认为更优、更劣，或是相同，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{925}} \\
「为种种形相所触时，他不应将自己区分。


「他唯应寂止其内在，比丘不应从别处寻求寂静，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{926}} \\
「对于内在寂静者，没有执取，又何来扬弃？


「好比在大海中间，不起波浪而住立，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{927}} \\
「如是他应住立不动，比丘不应生起任何增盛。」


「开眼者已解说了调伏危难的亲证之法，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{928}} \\
「大德！请宣说行道、波罗提木叉和三摩地！」


「切勿以眼摇曳，于村谈应遮耳，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{929}} \\
「不应贪求众味，也不应执取世间任何为我所。


「当他为触所触时，比丘不应起任何悲伤，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{930}} \\
「不应渴望有，于诸恐怖也不应震颤。


「然后，食物、饮品、硬食、衣服等，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{931}} \\
「获得后不应积贮，未获得这些时也不应焦渴。


「应禅修，不应游步，应戒离恶作，不应放逸，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{932}} \\
「然后，比丘应居于安静的坐卧处。


「不应多睡眠，应保持警觉，热忱，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{933}} \\
「应舍弃倦怠、伪善、戏笑、嬉戏、淫欲以及严饰。


「不应使用阿闼婆、梦、相，以及星占，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{934}} \\
「我的弟子不应从事鸣声、助孕、医疗。


「比丘不应震颤于责备，被赞赏时不应高举，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{935}} \\
「应去除贪以及悭吝、忿怒与诽谤。

「不应从事买卖，比丘在任何处不应引来指责，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{936}} \\
「且在村中不应冒犯，不应为好乐利养而与人闲谈。


「比丘既不应夸耀，也不应说有企图的话，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{937}} \\
「不应变得鲁莽，不应谈论争议之论。


「不应堕入妄语，不应知而行狡诈，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{938}} \\
「不应以活命、慧、戒禁蔑视他人。

「当被激怒时，听到沙门或凡夫们的众多话语后，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{939}} \\
「不应以恶口回答他们，因为善人们不制造敌对。


「且知晓了这法，比丘审视着，应始终具念而修学，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{940}} \\
「了知了寂灭为寂静，在乔达摩的教法中不应放逸。


「因为他是征服者，不被征服，得见亲证之法，而非传闻，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{941}} \\
「所以，应当在彼世尊的教法内不放逸，始终礼敬而随学。」


\section{执杖经}


从执杖产生怖畏，请看人的纠纷！\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{942}} \\
我将宣说如我所经历的悚惧。


看到颤栗的人类，好比少水中的鱼，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{943}} \\
看到彼此的敌对，怖畏便进入了我。


世间无处坚实，一切方向动荡，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{944}} \\
希求着自己的居处，我不见未被居住者。


但最后却看到敌对，我生起了不喜，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{945}} \\
然后，我见到其中的箭，难以察觉、依附于心。


被这箭射中者，四处彷徨，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{946}} \\
拔出了这箭，他不再奔突、不再沉沦。


于此，众学被诵出，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{947}} \\
凡在世间被结缚者，不应从事于其中，\\
突破了一切爱欲，应修学自己的涅槃。


他应真实，不鲁莽，不伪善，去除诽谤，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{948}} \\
不忿怒，牟尼应超越贪之恶与悭贪。


他应忍耐睡眠、倦怠、昏沉，不应放逸而住，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{949}} \\
存意涅槃的人，不应住于傲慢。


不应堕入妄语，不应爱执于色，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{950}} \\
且应遍知慢，应戒离暴力而行。


不应喜于故旧，不应偏爱新者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{951}} \\
于正消逝者不应忧伤，不应束缚于钩牵。


我说贪求为大暴流，我说渴望为奔流，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{952}} \\
所缘为震动，而爱欲的泥沼难以超越。


牟尼不偏离真实，婆罗门立于高地，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{953}} \\
他舍遣了一切，他实被称为寂静者。


他实为知者，他通达诸明，了知了法而无依止，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{954}} \\
他在世间举止正当，于此无所羡慕。


若于此超越了爱欲，世间难以超越的染著，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{955}} \\
他便不再忧伤，不再忧虑，截断了水流，没有束缚。


让先前的凋萎，你切莫有任何后来，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{956}} \\
如果你不执取中间，你将寂静而行。


于一切名色，没有执为我者，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{957}} \\
且不因不存在而忧伤，他在世间便不衰损。


他没有任何「这是我的」，抑或「他人的」，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{958}} \\
他找不到执为我者，不忧伤「这不是我的」。


他不苛刻，不贪求，不动摇，于一切处平等，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{959}} \\
当被问及，我说这即是不动摇者的利益。


不动摇的了知者，已无任何的行作，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{960}} \\
他戒离各种努力，于一切处见安稳。


牟尼不说同等、下等、上等，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{961}} \\
他寂静，离于悭吝，不执取，不扬弃。


\section{舍利弗经}


「我此前未见过，」尊者舍利弗说，「也未从任何人听闻，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{962}} \\
「如是言语善妙的大师，从兜率天来的众主。


「如同为俱有天的世间所见，具眼者\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{963}} \\
「驱散了一切暗冥，他独自证得喜乐。


「为了众多在此被束缚者，我带着问题，前往\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{964}} \\
「这无依止、如如、无诡诈、来作众主的佛陀。


「对于生起嫌厌的比丘，亲近空旷的坐处，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{965}} \\
「或树下、塚间，或群山的洞窟，


「种种的卧处，那里有多么可怕？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{966}} \\
「在无声的坐卧处，比丘为何能不颤抖？


「对于前往未至之方者，世间有多少危难\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{967}} \\
「比丘应在边鄙的坐卧处去克服？


「他的言路应如何？他在此的行处应如何？\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{968}} \\
「自励的比丘的戒禁应如何？


「他专一、贤明、具念，受持何学\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{969}} \\
「能驱除自身的垢秽，如同锻工之于银？」


「舍利弗！对于生起嫌厌、」世尊说，「若亲近空旷的坐卧处、\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{970}} \\
「欲求等觉者，我将对你说安乐与随法，如同了知者。


「坚定、具念、具制限而行的比丘不应怖畏五种怖畏，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{971}} \\
「虻、蛾、蛇、人的攻击与四足者。


「不应惊怖于异法者，即便见到了其中诸多可怕，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{972}} \\
「然后，他应克服其它危难，追随着善。


「为疾患、饥饿所感，应忍耐寒冷、炎热，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{973}} \\
「他为种种这些所感，无家者勇猛精进已，应努力作为。


「不应盗窃，不应妄语，对弱者、强者应以慈遍满，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{974}} \\
「凡所了知的意的扰动，应以『这是黑分』驱散之。


「不应沦于忿怒、傲慢的控制，应掘断其根而立，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{975}} \\
「然后，克服喜爱或不喜爱时，应完全克服。


「以智慧为先导，善妙、欢喜者应镇伏这些危难，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{976}} \\
「他应忍耐边鄙卧处的不喜，他应忍耐四种悲法：


「『我将吃什么，或我将在哪吃，我睡得很苦，今天将在哪睡』，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{977}} \\
「有学、无居所而行者，应调伏这些悲寻。


「适时地获得了食物与衣服，为了于此知足，他应知量，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{978}} \\
「他守护此等，在村中自制而行，即便被激怒也不应说恶语。


「目光下视，且不游步，应从事禅那，常事醒觉，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{979}} \\
「等持于舍，他应断绝寻、意乐、恶作。


「当被言语呵责，具念者应欢喜，应破除对同梵行的荒秽，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{980}} \\
「他应说善语，而不过分，不应存心于闲谈。


「然后，在世间有五尘，对彼等具念，为了调伏而修学，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{981}} \\
「能忍耐对于色、声、味、香、触的贪染。


「应调伏对这些法的欲，比丘具念、善解脱心，\hfill\textcolor{gray}{\footnotesize \textbf{982}} \\
「他时常正当地审视着法，成就专一，他便能破除暗冥。」
